[
    {
      "id": 1,
      "question": "Макс Вебердің көзқарасынша дәстүрлі әрекет дегеніміз-",
      "answers": ["Қалыптасқан әдет дағдылармен  іске асырылатын әрекеттерді айтамыз", "Субъектінің көңіл күйі мен сезімінен туындайтын әрекетті айтамыз", "Абсолюттік құндылыққа  саналы түрде жетуді айтамыз", "Субъектінің алдына қойған мақсатына жетуді айтамыз", "Бұл күнделікті саналы түрдегі әрекет деп айтуға болады"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "Мемлекетте билікті жүзеге асыруға қатысатын ерікті одақ қалай аталады?",
      "answers": ["саяси партия", "саяси құбылыс", "саяси үдеріс", "саяси ұйым", "саяси қатынас"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "Шахтердың баласы инженер болуы нені меңзейді?",
      "answers": ["ұрпақтың арасындағы мобильділік процесін", "әлеуметтік мәртебенің өзгеруі процесін", "жеке мәртебенің өзгеруі процесін", "тік мобильділік процесін", "көлденең мобильділік процесін"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "Огюст Конт социологияда қай бағыттың негiзiн салушы?",
      "answers": ["позитивизм", "дарвинизм", "социализм", "элитизм", "негативизм"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "Әлеуметтiк стратификация теориясының негiзiн салушы ғалым?",
      "answers": ["П.Сорокин", "В.Вернадский", "Н.Гумилев", "Н.Бердяев", "Э.Фромм"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "Әлеуметтiк зерттеулердiң әдiстемелiк негiзiн қамтитын құжаттар не деп аталады?",
      "answers": ["әлеуметтiк зерттеу бағдарламасы", "әлеуметтiк зерттеу объектiсi", "әлеуметтiк зерттеу мақсаты", "әлеуметтiк зерттеу гипотезасы", "әлеуметтiк зерттеу әдiсi"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "Элита теориясын жетiлдiрген ғалым?",
      "answers": ["В.Парето", "М.Вебер", "О.Конт", "Э.Дюркгейм", "З.Фрейд"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "Құрылымдық функционализм теориясы мен әдiстемесiн жетiлдiрген ғалым?",
      "answers": ["Т.Парсонс, Р.Мертон", "В.Дильтей, Г.Зиммель", "К.Маркс, Ф.Энгельс", "О.Конт, Э.Дюркгейм", "З.Фрейд, А.Адлер"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "Социология қай ғасырда  өз алдына ғылым саласы  ретінде пайда болды?",
      "answers": ["XIX ғ", "XX ғ", "XVIII ғ", "XVII ғ", "XV ғ"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "1915-1935 жж. американдық социологиядағы әлеуметтiк ғылыми мектеп:",
      "answers": ["Чикаго әлеуметтiк мектебi", "Нью-Йорк әлеуметтiк мектебi", "Кембридж әлеуметтiк мектебi", "Оксфорд әлеуметтік мектебі", "Мәскеу әлеуметтік мектебі"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "Э. Дюркгеймнің енгізген «аномия» ұғымы нені білдіреді?",
      "answers": ["бұрынғы құндылықтардың жойылып, жаңасы қалыптаспаған кезеңді көрсетеді", "қоғамның құндылықты-құқықтық жүйесін белгілейді", "тоқырау кезеңіндегі қайшылықтардың тереңдеуін көрсетеді", "адамдардың ортаға бейімделе алмауын білдіреді", "алғашқы қоғамдағы ынтымақтастықты бейнелейді"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "Жеке адамдар, әлеуметтік топтар және қоғамның арақатынасы, БАҚ әлеуметтануының қай түріне жатады?",
      "answers": ["объектісіне", "қызметіне", "пәніне", "қағидасына", "әдісіне"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "XIX ғ. Әлеуметтану ғылымының өкілдеріне қайсысы жатады?",
      "answers": ["Конт, Спенсер, Маркс", "Кант, Фихте", "Токвиль, Тюрго, Вико", "Лукач, Грамши, Фихте", "Сен-Симон"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "Балалардың толыққанды тұлға ретінде дамуын қамтамасыз ететін отбасының қызметі қалай аталады?",
      "answers": ["тәрбиелік", "шаруашылық", "рекреациалық", "рухани сұхбат", "ұрпақ жалғастыру"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "Үй шарушылығын жүргізу, отбасы бюжеті, үй еңбегін бөлу отбасының қандай функциясына жатады?",
      "answers": ["экономикалық-шаруашылық функциясы", "рухани сұхбат құру функциясы", "Рекреациялық функциясы", "Тәрбиелік функциясы", "ұрпақ жалғастыру функциясы"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "Отбасы мүшелерін әлеуметтік ауыртпалықтардан қорғайтын терапиялық қызмет қалай аталады?",
      "answers": ["рекреациалық", "шаруашылық", "рухани сұхбат", "тәрбиелік", "ұрпақ жалғастыру"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "Болған оқиғалар туралы ақпараттандыру БАҚ қай түріне жатады?",
      "answers": ["қызметіне", "объектісіне", "пәніне", "қағидасына", "әдісіне"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "Арнайы құралдар арқылы қоғамда ақпаратты тарату коммуникациялық құралдың қай түріне жатады?",
      "answers": ["бұқаралық", "тұлғааралық", "топтық", "таптық", "жеке"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "Кез-келген қозғалыстар мен өзгерістер нені білдіреді?",
      "answers": ["әлеуметтік процесті", "табиғи дамудың белгісін", "әлеуметтік дамудың көрінісін", "тіршіліктің бейнесін", "жаңа әлеуметгік құрылымның қалыптасуын"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "Белгілі бір топқа жататын белгілерінен айырылған адамдарды қандай топқа жатқызуға болады?",
      "answers": ["маргиналды топқа", "референтті топқа", "кәсіптік топқа", "алғашқы топқа", "екіншілік топқа"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "Әлеуметтік институттардың жалпы құрылу процесін қалай атаймыз?",
      "answers": ["институттану", "интегративті үдеріс", "институция", "интернализация", "интериоризация"],
      "correct": 0
    },
    
        {
          "id": 22,
          "question": "XX ғасырдың басынан бастап қай елде социология практикалық деңгейде тез қарқынмен дамыды?",
          "answers": ["АҚШ", "Германия", "Италия", "Франция", "Англия"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 23,
          "question": "Қоғамдық пікірлерді зерттеу қандай әдіс арқылы жүргізіледі?",
          "answers": ["сауалнама", "құжаттарды сұрыптау", "жанама бақылау", "эксперимент", "тікелей бақылау"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 24,
          "question": "Э.Дюркгеймнің зерттеу объектісі",
          "answers": ["девианттық мінез-құлық", "әлеуметтік стратификация", "әлеуметтік роль", "әлеуметтік әрекет", "әлеуметтік регресс"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 25,
          "question": "Қазақстандық социолог М.С. Аженов Қазақстан қоғамын қанша тапқа бөліп қарастырды?",
          "answers": ["Өз сараптамасына сүйеніп үш тапқа", "М.Вебер теориясына сүйеніп үш тапқа", "Конфликтология теориясы негізінде", "Уорнер теориясына сүйеніп алты тапқа", "Функционалистік тапқа сүйеніп"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 26,
          "question": "Жеке адамның әлеуметтік жүйедегі нақты алатын орны не деп аталады?",
          "answers": ["әлеуметтік мәртебесі (статус)", "адамның диспозициясы", "әлеуметтік хал-жағдайы", "әлеуметтік рөлі", "жеке басының тәуелсіздігі"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 27,
          "question": "Адамдардың қоғамдық қасиеттерінің қалыптасу процесі не деп аталады?",
          "answers": ["әлеуметтену", "коллективизация", "ассимиляция", "қайта әлеуметтену", "адаптация"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 28,
          "question": "Қоғамдық формация теориясының авторын атаңыз",
          "answers": ["К.Маркс", "М.Вебер", "В.Ленин", "О.Конт", "Э.Дюркгейм"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 29,
          "question": "Қоғамның дамуы социологияда қандай ұғыммен байланыстырылып түсіндіріледі?",
          "answers": ["әлеуметтік прогресс", "әлеуметтік қарым-қатынас", "әлеуметтік стратификация", "әлеуметтік мобильдік", "әлеуметтік регресс"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 30,
          "question": "Өмірдің түрлі салалары туралы жаңаша білімнің өсуін қамтамасыз ететін социологиялық қызмет қалай аталады?",
          "answers": ["танымдық", "қолданбалы", "болжамдық", "дүниетанымдық", "тәрбиелік"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 31,
          "question": "Протестанттық этика және капитализм рухы еңбектерінің авторы кім?",
          "answers": ["М.Вебер", "Г.Спенсер", "Э.Дюркгейм", "О.Конт", "А.Смит"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 32,
          "question": "Қоғам жүйе ретінде ... тұрады?",
          "answers": ["шағын жүйелерден", "ұйымдардан", "қарым-қатынастан", "құрамдардан", "адамдар интеграциясынан"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 33,
          "question": "Қандай да бір құбылыстың себебін түсіндіру үшін берілетін және тексеруді қажет ететін ғылыми жорамал не деп аталады?",
          "answers": ["Гипотеза", "Сауалнама", "Обьект", "Мақсат", "Міндет"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 34,
          "question": "Социологиялық зерттеу бағдарламасының негізгі бөлімдерін көрсетіңіз",
          "answers": ["Әдіснамалық пен әдістемелік", "Әдістемелік және далалық", "Эмпириялық пен әдістемелік", "Теориялық пен әдістемелік", "Ұйымдастыру және әдіснамалық"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 35,
          "question": "Социологиядағы феноменологиялық бағыттың ерекшелігі қалай түсіндіріледі?",
          "answers": ["қоғамды рухани қарым-қатынастан құралатын құбылыс ретінде қарау деп", "әлеуметтануды нақты ғылымдармен теңдестіре қарау теп", "әлеуметтануды жеке адамның әрекетін зерттейтін ғылым деп түсіну", "әлеуметтануды саясаттан бөліп алып зерттеу деп", "теорияшылдыққа қарсы бағытталу түсінігі ретінде қарау деп"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 36,
          "question": "О.Конттың түсінігінше қоғамдық реттілікті орнату қалай түсіндіріледі?",
          "answers": ["әлеуметтік статика", "әлеуметтік динамика", "тарих", "отбасы", "қоғамдық рух"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 37,
          "question": "Барлығымен мойындалған ғылыми жетістіктер қалай аталады?",
          "answers": ["парадигмалар", "категориялар", "гипотезалар", "аксиомалар", "құндылықтар"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 38,
          "question": "«Протестанттық этика және капитализм рухы» еңбегінің авторы кім?",
          "answers": ["Макс Вебер", "Адам Смит", "Эдмунд Берк", "Джон Локк", "Герберт Спенсер"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 39,
          "question": "Элиталардың циркуляциясы еңбегінің авторы кім?",
          "answers": ["Парето", "Джон Локк", "Эдмунд Берк", "Макс Вебер", "Спенсер"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 40,
          "question": "К.Маркс қоғамды қандай тұрғыда зерттеп қарастырды?",
          "answers": ["формациялық", "үш саты заңы", "элиталардың өзгеруі", "өркениеттердің қақтығысы", "прогресс және регресс"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 41,
          "question": "«Идеалды типтер» теориясының авторы кім?",
          "answers": ["Макс Вебер", "Адам Смит", "Эдмунд Берк", "Джон Локк", "Герберт Спенсер"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 42,
          "question": "«Әлеуметтанудағы этнометодология» теориясының авторы кім?",
          "answers": ["Гарфинкель", "Адам Смит", "Эдмунд Берк", "Джон Локк", "Спенсер"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 43,
          "question": "Төмендегі бағыттардың қайсысы Т.Парсонстың еңбектеріне арқау бола алады?",
          "answers": ["функционализм бағыты", "Феноменология бағыты", "позитивизм бағыты", "Социалдарвинизм бағыты", "Интеракционизм бағыты"],
          "correct": 0
        },
        { "id": 44, 
        "question": "«Феноменологиялық әлеуметтану» ілімінің өкілін көрсетіңіз", 
        "answers": ["А.Щюц", "У.Парк", "Г.Тард", "Дж.Мид", "П.Блау"], 
        "correct": 0 
    },
    
        {
          "id": 45,
          "question": "Шиеленістің жағымды қызметін атап өткен ғалымды атаңыз",
          "answers": ["Л.Козер", "У.Парк", "Г.Тард", "Дж.Мид", "П.Блау"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 46,
          "question": "Ю.Хабермас қандай теорияның негізін салушы?",
          "answers": ["коммуникативті әрекет", "әлеуметтік әрекет", "экономикалық әрекет", "мақсатты -рационалды әрекет", "психико-эмоционалды әрекет"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 47,
          "question": "Қоғамның дәстүрлі түрден индустриалды жағдайға өтуге әсер етуін қандай процеске жатқызамыз?",
          "answers": ["өнеркәсіптік революция", "жазудың пайда болуы", "натуралды шаруашылықтың пайда болуы", "Мәдени революция", "экономикалық революция"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 48,
          "question": "Бүкіл әлеуметтік қажеттілікті қанағаттандыруға бағытталған нормалар жүйесі қалай аталады?",
          "answers": ["институт", "тексеру", "әрекет", "прогресс", "процесс"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 49,
          "question": "Қызметтен босатылу әлеуметтік мобилділіктің қандай түріне жатады?",
          "answers": ["құлдырау", "жоғарылау", "шығарылу", "көлденең", "тік"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 50,
          "question": "«Қоғам таптық күрестің арқасында дамиды» деп есептеген ғалым?",
          "answers": ["Маркс", "Тоффлер", "Вебер", "Дюркгейм", "Конт"],
          "correct": 0
        }, 
        
            {
              "id": 51,
              "question": "Адамдардың ұмтылысына, өз еркіне, таңдауына байланысты берілетін статус түрін көрсетіңіз",
              "answers": ["қолы жеткен", "туа біткен", "басты", "аралас", "интегралды"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 52,
              "question": "Туысқандық топтан тыс бағытталған неке түрі?",
              "answers": ["экзогамия", "эндогамия", "гомогенді", "гетерогенді", "нуклеарлы"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 53,
              "question": "Қоғамды бес әлеуметтік формацияларға жіктеп қарастырған ғалым",
              "answers": ["К.Маркс", "О.Конт", "Г.Спенсер", "В.Парето", "Г.Зиммель"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 54,
              "question": "Орташа деңгейлер теориясы ұғымын енгізген ғалым",
              "answers": ["Р.Мертон", "В.Парето", "О.Конт", "Э.Фромм", "Т.Парсонс"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 55,
              "question": "Қауым мен қоғамның ара-қатынасын бөліп қарастырған ғалым",
              "answers": ["Ф.Теннис", "А.Шюц", "Дж.Морено", "Э.Мэйо", "Дж.Мид"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 56,
              "question": "Әлеуметтану ғылымында позитивистік бағыттың негізін салушы?",
              "answers": ["О.Конт", "Р.Мертон", "Дж.Мид", "М.Вебер", "Э.Дюркгейм"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 57,
              "question": "У.Томас пен Ф.Знанецкий қай бағыттың өкілдеріне жатады?",
              "answers": ["эмпирикалық әлеуметтану", "органикалық мектеп", "позитивизм", "өндірістік әлеуметтану", "әлеуметтік айырбас"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 58,
              "question": "Зигмун Фрейдтің тұжырымдамасы бойынша мыналардың қайсысы тұлға психикасының құрамына кіреді?",
              "answers": ["«id»-төменгі мен, «ego»-мен, «super ego»-жоғарғы мен", "айнадағы «мен», «super ego»-сана, сөйлеу", "«super ego»-есте сақтау, «id»-зейін, айнадағы «мен»", "есте сақтау, «id»-төменгі мен, «ego»-мен", "«id»-төменгі мен сана, сөйлеу, зейін, есте сақтау"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 59,
              "question": "Э.Дюркгейм бойынша суицидтің болуы көп орын алуы:",
              "answers": ["Ауылды жерлерге қарағанда қалаларда", "Кедейлерге қарағанда байларда", "Ересектерге қарағанда балаларда", "Жастарға қарағанда кәрілерде", "Қалаларға қарағанда ауылды жерлерде"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 60,
              "question": "«Ауттопқа» мыналардың қайсысы жатады?",
              "answers": ["Мүшелік мойындалмайтын топ", "Мүшелік мойындалатын топ", "Мақсаты бір болатын топ", "Құндылықтары бірдей топ", "Әлеуметтік шеңбер"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 61,
              "question": "«Интопқа» мыналардың қайсысы жатады?",
              "answers": ["Мүшелік мойындалатын топ", "Мүшелік мойындалмайтын топ", "Мақсаты бір болмайтын топ", "Құндылықтары бөлек топ", "Әлеуметтік шеңбер"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 62,
              "question": "«Айнадағы мен» теориясына мыналардың қайсысы тән?",
              "answers": ["көпшіліктің алдындағы «менін» қалыптастыру", "баланың оқу үлгерімі", "жасөспірімнің психикалық жетілу", "адамзаттың қалыптасу тарихы", "экологиялық мәселелер"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 63,
              "question": "К.Маркс қоғамдық-экономикалық формацияларға кірмейді деп қайсысын бөліп көрсеткен?",
              "answers": ["Постиндустриалды", "Алғашқы қауымды", "Құлиеленушілікті", "Феодалдықты", "Капиталистікті"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 64,
              "question": "Әлеуметтік динамика дегеніміз не?",
              "answers": ["қоғам дамуының позитивистік теориясы", "әлеуметтік реттілік, қоғамдық реттілік  теориясы", "қоғам дамуындағы үйлесімдікті бұзу теориясы", "жанұя, мемлекет, діннің қоғамдық қызметі  теориясы", "қоғамдық бірлікті қалыптастыру теориясы"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 65,
              "question": "Қоғамдық реттілікті орнатуды О. Конт қалай түсіндіреді?",
              "answers": ["әлеуметтік статика", "әлеуметтік динамика", "тарих", "жанұя отбасы", "“қоғамдық рух”"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 66,
              "question": "Төмендегі аталғандардың қайсысы әлеуметтік демографиялық статусқа жатпайды?",
              "answers": ["саяси", "жыныстық", "жастық", "ұлттық", "отбасылық"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 67,
              "question": "Қоғамдық өмірдің тек жекелеген салаларын өзгертуге талпыныс жасайтын әлеуметтік қозғалыс типі қалай аталады?",
              "answers": ["Реформалардың қозғалысы", "утопиялық қозғалыс", "экспрессивтің қозғалысы", "революциялық қозғалыс", "Қарсылықты қозғалыс"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 68,
              "question": "Жаңа әлеуметтік тәртіпті орнатуға тырысатын әлеуметтік қозғалыс типін көрсетіңіз?",
              "answers": ["Революциялық", "Утопиялық", "Реформалық", "Экспрессивті", "Қарама-қайшылақтардың қозғалысы"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 69,
              "question": "«Физикалық типтер» теориясының негізін салушы ғалым",
              "answers": ["М.Вебер", "Ч.Ламброзо", "Э.Дюркгейм", "Т.Парсонс", "Л.Выготский"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 70,
              "question": "Біріншілік әлеуметтендіруге қатысты топ қалай аталады?",
              "answers": ["Отбасылық", "Кәсіподақтық", "Студенттік", "Саяси партия", "Әріптестік"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 71,
              "question": "Қазір бүкіл әлемде қарқынды жүріп жатқан процесс",
              "answers": ["Жаһандандыру", "Шығыстандыру", "Орыстандыру", "Ислам құндылықтарын тарату", "Батыс мәдениетіне қарсы тұру"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 72,
              "question": "Хиппи, панки, рокерлер және т.б. өкілдері қалай тарайды?",
              "answers": ["Жастар субмәдениетiнен", "Ресми емес бiрлестiктерден", "Андеграундттық мәдениеттен", "Әлеуметтiк мәртебеден", "Кәсiби емес өнерден"],
              "correct": 0
     },
  
    
        {
          "id": 73,
          "question": "Мыналардың қайсысы субмәдениетке мысал бола алады?",
          "answers": ["Рок музыкасын ұнатушы топ (рокерлер)", "Кәсіби топ (мамандар)", "Белгілі бір дінді уағыздаушылар тобы", "Адамзаттық құндылықтарға қарсы топ", "Ұлттық-этникалық әлеуметтік топ"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 74,
          "question": "Социологиялық зерттеу әдістері ішінде көбінесе баспасөз беттерін зерттеуде қолданылатын зерттеу әдісін көрсетіңіз?",
          "answers": ["сұхбат", "эксперимент", "сауалнама", "контент талдау", "бақылау"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 75,
          "question": "Гомогенді отбасы қандай қызмет атқарады?",
          "answers": ["жанұяның екі мүшесі бір қызмет атқарады", "жанұя мүшелері әртүрлі қызмет атқарады", "жанұяның екі мүшесі тең құқықты отбасы болып қызмет атқарады", "жанұяда жалпы бір бала қызмет атқарады", "жанұяда жалпы екі бала қызмет атқарады"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 76,
          "question": "ҚХР демографиялық жағдайына байланысты қандай саясат қолданды?",
          "answers": ["«Бір отбасы-бір бала»", "«Мүлде бала тумау»", "«Көп бала табу»", "«Әлсіз балаларды өлтіру»", "«Екі отбасы-бір бала»"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 77,
          "question": "Адамзаттық қоғамда неге бірінші тыйым салынды?",
          "answers": ["Адам өміріне қол сұғуға", "Өзіндік меншікке қол сұғуға", "Жеке меншікке қол сұғуға", "Халықтық меншікке қол сұғуға", "Адамдардың қанының араласуына"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 78,
          "question": "Саяси партия дегеніміз не?",
          "answers": ["Саяси әрекеттің субъектісі", "Саяси әрекеттің объектісі", "Саяси әрекеттің шарты", "Саяси әрекеттің тетігі", "Саяси процесс"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 79,
          "question": "Объектілерді зерттеу кезінде фокус-топ әдісі қандай мақсатта қолданылады?",
          "answers": ["Нақты сұрақтар бойынша ақпарат алу үшін", "Нақты оқиғаларды талдап, ақпарат алу үшін", "Белгілі бір тауарлар туралы ақпарат алу үшін", "Саяси партиялар туралы ақпарат алу үшін", "Фирмалардың бәсекелестігін білдіру үшін"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 80,
          "question": "Білім берудің функциясына мыналардың қайсысы жатпайды?",
          "answers": ["Халықтың репродукциясы", "Мәдениетті сақтау", "Тұлғаның әлеуметтенуі", "Селективті сұрыптау", "Квалификацияға тәрбиелеу"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 81,
          "question": "Білім берудің әлеуметтік институт ретіндегі мақсаты қандай?",
          "answers": ["Адамды мамандандырылған тұлға ету", "Білім беруді екі есе арттыру", "Білім беру бағдарламасын игеру", "Шығармашылыққа тәрбиелеу", "Квалификацияға тәрбиелеу"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 82,
          "question": "Бүтіндей батыс мәдениетін қабылдап, өзіндік құндылықтардың жойылуын Ганнерс не деп түсіндіреді?",
          "answers": ["Ғаламдық гомогенизация", "Уақыт өте, біртіндеп сіңіру", "Перифериялық коррупция", "Жетілу сценариі", "Гибридтелу процесі"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 83,
          "question": "Адамның өзгеруі өзіне емес, табиғатқа тәуелді болатын статус түрі қалай аталады?",
          "answers": ["Туа біткен", "Кәсіби", "Саяси", "Пайда болған", "Қол жеткізген"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 84,
          "question": "Индивидтің өзі бақылай алмайтын және өзінің еркінен, қалауынан тәуелсіз иемденетін әлеуметтік статус түрі қалай аталады?",
          "answers": ["Туа біткен", "Кәсіби", "Саяси", "Пайда болған", "Қол жеткізген"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 85,
          "question": "Әлеуметтік теңсіздікті суреттеуде социологтар қолданатын түсінік түрі қалай аталады?",
          "answers": ["Стратификация", "Сословиелер", "Құрылымдар", "Таптар", "Мобильділік"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 86,
          "question": "Өз зерттеулерін кедейлікпен байланыстырып қарастырған ғалым?",
          "answers": ["Ч.Бут", "Л.Линдсей", "М.Харрингтон", "М.Вебер", "Л.Джонсон"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 87,
          "question": "«Жанұя – бұл адамдардың бастапқы бірігу формасы, ал одан кең ұйымдар пайда болады» деп тұжырымдаған ғалым?",
          "answers": ["О.Конт", "Э.Дюркгейм", "Г.Спенсер", "М.Вебер", "Г. Тард"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 88,
          "question": "Девиантты мінез-құлықтың биологиалық анықтамасын жасаған ғалымдарды атаңыз?",
          "answers": ["Ч.Ламброзо, У.Шелдон", "Г.Спенсер, М.Вебер", "З.Фрейд, К. Юнг", "Э.Дюркгейм, Р.Мертон", "Т.Парсонс, Р.Мертон"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 89,
          "question": "Девиантты мінез-құлықтың психологиялық анықтамасын берген ғалымдарды көрсетіңіз?",
          "answers": ["З.Фрейд, К.Юнг", "Г.Спенсер, М.Вебер", "Ч.Ламброзо, У.Шелдон", "Э.Дюркгейм, Р.Мертон", "Т.Парсонс, Р.Мертон"],
          "correct": 0
        },
        { "id": 90, 
        "question": "Девиантты мінез-құлықтың әлеуметтанулық анықтамасын берген ғалымдарды көрсетіңіз?", 
        "answers": ["Э.Дюркгейм, Р.Мертон", "Г.Спенсер, М.Вебер", "Ч.Ламброзо, У.Шелдон", "З.Фрейд, К.Юнг", "Т.Парсонс, Р.Мертон"], "correct": 0 }, 
        
        { "id": 91, 
        "question": "Физикалық типтер теориясын жасаған ғалымдар?", 
        "answers": ["Ч.Ламброзо, У.Шелдон", "Г.Спенсер, М.Вебер", "З.Фрейд, К.Юнг", "Э.Дюркгейм, Р.Мертон", "Т.Парсонс, Р.Мертон"], "correct": 0 }, 
        
        { "id": 92, "question": "Р.Мертон «аномия» ұғымына қандай сипаттама берді?", 
        "answers": ["Қоғамдық мақсаттар мен оған жету құралдары арасындағы алшақтық", "Ескі заңдардың әсері әлсіреп, жаңа заңдардың әлі күшіне енбеген сәтінде", "Қоғамда әлеуметтік теңсіздіктің өршуінен таптар арасындағы күрес сәті", "Қоғамдағы индивидтердің тік және көлденең сызық бойымен жылжуы", "Индивидтердің қоғамдық ережелер мен құндылықтарды бойына сіңіруі"], 
        "correct": 0 },

    
            {
              "id": 93,
              "question": "Р.Мертонның тұжырымдамасы бойынша девианттылық көрініс таппайтын мінез-құлық формасы қалай аталады?",
              "answers": ["конформизм", "новатор", "ритуализм", "ретретизм", "төңкеріс"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 94,
              "question": "«Ен тағу» теориясы төмендегі ғалымдардың қайсысының зерттеуі?",
              "answers": ["Г.Беккер", "Р.Мертон", "П.Сорокин", "Т.Парсонс", "Г.Спенсер"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 95,
              "question": "Р.Мертонның зерттеуі бойынша жекелей бейімделудің 5 формасына жатпайтынын тап қалай аталады?",
              "answers": ["Ассимиляция", "Инновация", "Конформизм", "Ретризм", "Ритуализм"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 96,
              "question": "Мақсат-мүддеге мәдени тұрғыда бағытталған, алайда оған жетуде тиым салынған әдістерді қолданатын бейімделу формасы қалай аталады?",
              "answers": ["Ретритизм", "Ритуализм", "Инновация", "Бүлік", "Конформизм"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 97,
              "question": "Мақсат-мүддеге жетуде қоғамға жат емес және институционалдық іс-әрекеттер қолданатын бейімделу формасы қалай аталады?",
              "answers": ["Конформизм", "Ритуализм", "Ретритизм", "Инновация", "Бүлік"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 98,
              "question": "Дюркгеймнен кейінгі «аномия» түсінігінің мәнін кеңейтіп зерттеген әлеуметтанушы ғалым?",
              "answers": ["Р. Мертон", "К. Маркс", "Ф. Теннис", "П. Сорокин", "Г. Спенсер"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 99,
              "question": "ХІХ ғ. аяғындағы қылмыстық іс-әрекет пен физикалық қасиеттер арасындағы байланыстың бар екендігін байқаған итальян дәрігерін көрсетіңіз?",
              "answers": ["Ц. Ламброзо", "Э. Дюркгейм", "У. Шелдон", "М. Вебер", "П. Сорокин"],
              "correct": 0
            },
            {
              "id": 100,
              "question": "Қылмыстық іс-әрекеттерді адамның дене құрылысымен байланыстырған американ психологын көрсетіңіз?",
              "answers": ["У. Шелдон", "Э. Дюркгейм", "П. Сорокин", "М. Вебер", "Ц. Ламброзо"],
              "correct": 0
            },


        
                {
                  "id": 101,
                  "question": "Мыналардың қайсысы әлеуметтану теориясына мағына бола алады?",
                  "answers": ["Жалпы қоғамның жұмыс iстеуi", "Қоғамның дамуының заңдылықтары туралы ғылым", "Саяси құбылыстардың пайда болуы туралы қоғамдық ғылым", "Қоғамдағы саяси және мәдени қоғамдық қатынастар туралы ғылым", "Табиғат, қоғам және ойлаудың жалпы даму заңдары туралы ғылым", "адамдардың мiнез-құлқы туралы ғылым", "Құрылымдық функионализм және мобильділік", "Тарихи материализм және диалектика"],
                  "correct": 0
                },
                {
                  "id": 102,
                  "question": "Қоғамның әлеуметтік құрылымын зерттейтін теорияны көрсетіңіз?",
                  "answers": ["Әлеуметтік стратификация", "Мобильділік", "Құрылымдық функионализм және мобильділік", "Натурализм және әлеуметтік стратификация", "Әлеуметтік дарвинизм және күштілердің жеңуі", "Тарихи материализм және диалектика", "Материализм және реализм", "Білім"],
                  "correct": 0
                },
                {
                  "id": 103,
                  "question": "Постиндустриалды қоғамның негізгі белгілерін көрсетіңіз?",
                  "answers": ["Білім", "Ғылым", "Өндірістің жоғарылауы", "Техниканың тозуы", "Ауылшаруашылықтың кеңеюі", "Урбанизация", "Материализм", "Диалектика"],
                  "correct": 0
                },
                {
                  "id": 104,
                  "question": "О.Конттың зерттеуі бойынша әлеуметтану ғылымы нені зерттейді?",
                  "answers": ["Әлеуметтiк статистикасын", "Әлеуметтiк динамикасын", "Әлеуметтiк жүйенсін", "Қоғамның қозғаушысы-тiршiлiк үшiн күресi", "Қоғамды психологиялық қатынастарды", "Адамның психикасын", "Табиғат бөлшектерін", "Адамның шығу тегін"],
                  "correct": 0
                },
                {
                  "id": 105,
                  "question": "Әлеуметтiк стратификация дегенiмiз не?",
                  "answers": ["Әлеуметтiк теңсiздiктiң формаларын анықтайтын ұғым", "Қоғамның әлеуметтік жіктелуі", "Индивидтiң бiр қауымдастықта өмір сүруі", "Әйелдердiң жағдайын сипаттайтын ұғым", "Жiктелу мен кедейлену процесi", "Қоныс аудару процесiнің себептері", "Отырықшы халықтың өмір сүру деңгейін", "Тарихи үрдістерді зерттеу процесі"],
                  "correct": 0
                },
                {
                  "id": 106,
                  "question": "Төмендегілердің қайсысы әлеуметтiк мобильдiлiкке жатады?",
                  "answers": ["Жеке адамның мәртебесiнiң өзгеруi", "Топтың әлеуметтiк мәртебесiнiң өзгеруi", "Теңсiздiк формасы", "Адамның тұлғаға айналу процесi", "Қала халқының өсуi", "Туудың төмендеуi", "Адамның өмір сүру ортасының қолайлылығы", "Адамның өмір сүру ортасының қолайсыздығы"],
                  "correct": 0
                },
                {
                  "id": 107,
                  "question": "Девианттық іс-әркетке қайсысы жатады?",
                  "answers": ["Маскүнемдік", "Нашақорлық", "Сәнге еліктеу", "Жеңілтектік", "Діншілдік", "Спортқа құмарлық", "Шешендік", "Әншілік"],
                  "correct": 0
                },
                {
                  "id": 108,
                  "question": "«Индивид» ұғымы латын тiлiнде?",
                  "answers": ["Бөлiнбес", "Соңғы", "Көпшіл", "Шексiз", "Салыстырмалы", "Үлгiлi", "Ерекше адам", "Табиғи бөлшек"],
                  "correct": 0
                },
                {
                  "id": 109,
                  "question": "Формалсіз позитивті санкцияға мыналардың қайсысы мысал болады?",
                  "answers": ["Қол соғу", "Жымию", "Қызметте көтеру", "Түрмеге қамау", "Мемлекеттік сый тағайындау", "Қарау", "Жақтырмау", "Төменгі эмоция"],
                  "correct": 0
                },
                {
                  "id": 110,
                  "question": "Индустриалды қоғамда салтанат құрған әлеуметтік институт қалай аталады?",
                  "answers": ["Корпорация", "Фирма", "Білім", "Мәдениет", "Экономикалық институттар", "Жанұя", "Ғылым", "Мектеп"],
                  "correct": 0
                },
                {
                  "id": 111,
                  "question": "Контрмәдениет дегеніміз не?",
                  "answers": ["Әрекет етушінің басты мәдениетке қайшы келуі", "Қазіргі буржуазиялық мәдениетке рухани қарсылықты көрсету", "Екі мәдениет арасындағы айырмашылық", "Ерте кезеңде пайда болған мәдениеттің түрі", "Мәдениеттің ең ерекше бір түрі", "Адамилық мәдниетке қайшы келмеу", "Индустриалды қоғамда салтанат құрған әлеуметтік институт ретінде қарау", "Формалсіз позитивті санкция"],
                  "correct": 0
                },
                {
                  "id": 112,
                  "question": "Ең алғаш пайда болған әлеуметтік институт?",
                  "answers": ["Отбасы", "Неке институты", "Мемлекет", "Саясат", "Партия", "Білім беру институты", "Сенат", "Мектеп"],
                  "correct": 0
                },
                {
                  "id": 113,
                  "question": "Әлеуметтік институт дегеніміз не?",
                  "answers": ["Стандартталған нормалар мен ережелердің жиынтығы", "Қоғамдық байланыстарды стандарттау, реттеу, заңдастыру процесі", "Әлеуметтік салада қажетті мамандар даярлайтын оқу орындары", "Құрылыс жобаларын әзірлейтін жобалау институтары", "Бір-бірімен тікелей қарым-қатынаста болатын көп адамдар саны", "Белгілі бір әлеуметтік ролдер мен статустардың байланысы", "Білім беру институты", "Экономикалық өмірге социологиялық тұрғыдан қарастыру"],
                  "correct": 0
                },
                {
                  "id": 114,
                  "question": "Экономика социологиясы нені зерттейді?",
                  "answers": ["Қоғамның әлеуметтік-экономикалық дамуына қатысты мәселелерін", "Экономикалық өмірге социологиялық тұрғыдан қарастыру мәселелерін", "Халықтың тұрмыс деңгейіне, еңбек етуіне қатысты мәселелерін", "Еңбек және халықтың еңбек етуге белсенділігіне қатысты мәселелерін", "Әлеуметтік теңдік мәселелерін", "Адам санасындағы субъективті мағынаны анықтау мәселелерін", "Стандартталған нормалар мен ережелердің жиынтығы", "Қоғамдық байланыстарды стандарттау мәселелерін"],
                  "correct": 0
                },
                {
                  "id": 115,
                  "question": "Микродеңгейдегі әлеуметтану немен шұғылданады?",
                  "answers": ["Жеке тұлға деңгейіндегі әрекеттермен", "Шағын топтар деңгейіндегі әрекеттермен", "Адам санасындағы субъективті мағынаны анықтаумен", "Қауымдастықтар араларындағы қатынастармен", "Әлеуметтік жағдайлардың себептерін анықтаумен", "Жалпы әлеуметтік-мәдени мәселелермен", "Адамның шығу тегінің деңгейін", "Адамның мәдениетті игеруін"],
                  "correct": 0
},

    {
      "id": 116,
      "question": "Әлеуметтанудың құрылымын ата:",
      "answers": ["макро деңгейлері", "орта деңгейлері", "микро деңгейлері", "макро, мета, микро деңгейлері", "макро, микро, жеке деңгейлері", "жалпы, орта, микро деңгейлері", "макро, топтық, микро деңгейлері", "жекедара, микро деңгейлері", "суборта, микро деңгейлері"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 117,
      "question": "Европа мен Америкадағы поляк шаруасының жағдайы еңбегінің авторларын көрсетіңіз?",
      "answers": ["У.Томас", "Ф.Знанецкий", "Ф.Энгельс", "Л.Фейербах", "Т.Парсонс", "Дж.Мид", "И.Кант", "К.Маркс"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 118,
      "question": "Әлеуметтік бақылау ұғымы нені білдіреді?",
      "answers": ["қоғам мүшелерін бағындыруға қолданатын құралдарына баға беру және тыйым салу механизмі", "әлеуметтік институттардың, қоғамның сан алуан салаларының қызметіне баға беру және тыйым салу механизмі", "өндірістік тапсырмаларды орындауын қамтамасыз етуіне баға беру және тыйым салу механизмі", "өскелең ұрпақты әлеуметтендіру құралдарына баға беру және тыйым салу механизмі", "қылмыстық әрекеттердің алдын-алу шараларына баға беру және тыйым салу механизмі", "адамдардың заңдарды орындауын қадағалауына баға беру және тыйым салу механизмі", "қоғамның рухани-мәдени талаптарын қанағаттандыруға баға беру және тыйым салу механизмі", "адамдарды әлеуметтік топқа ұйымдастыру себебіне баға беру және тыйым салу механизмі"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 119,
      "question": "Биологиялық эволюция теориясының басты түсініктерін көрсетіңіз?",
      "answers": ["“Өмір сүру үшін күрес”", "“Табиғи сұрыптау”", "“Өмір сүру үшін күрес”, “Қақтығыс”", "“Прогресс”, “регресс”", "“Алдау-арбау” , “ұрлау”", "“Өлім”, “Өмір”", "“Өміге теріс көзқарас”", "“Өмірдің тылсым сырларына қызуғушылық танытпау”"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 120,
      "question": "Парето элитаны қандай түрге бөлді?",
      "answers": ["билік жүргізетін", "билік жүргізбейтін", "билікке қызықпайтын", "аристократия", "төменгі қабат", "жоғарғы қабат", "билікке қызығушылық", "билікке таласушылық"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 121,
      "question": "Әлеуметтанудағы психологиялық бағыттың өкілдерін көрсетіңіз?",
      "answers": ["Г.Тард", "Г.Леббон", "Дж. Мид", "Н.Данилевский", "Р.Мертон", "А.Щюц", "Т.Парсонс", "Э.Дюркгейм"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 122,
      "question": "Әлеуметтануда парадигмаларды көрсетіңіз?",
      "answers": ["микросоциологиялық", "макросоциологиялық", "конфликттік", "орта деңгейлі", "функционалдық", "символикалық", "интеракционизм", "процесс"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 123,
      "question": "Полигамды неке түрлеріне қайсысы тән?",
      "answers": ["Полигиния", "Полиандрия", "Моногамия", "Жұптық", "Нуклеарлы", "Дистантты неке", "Азаматтық", "Функционалды"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 124,
      "question": "М.Вебер қай теориялардың авторы?",
      "answers": ["Әлеуметтік стратификация", "Әлеуметтік әрекет", "Әлеуметтік статика", "Қоғам дамуының үш саты заңы", "Әлеуметтік мобилділік", "Әлеуметтік-мәдени динамика", "Әлеуметтік динамика", "Позитивизм идеясы"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 125,
      "question": "О.Конт қай тұжырымдардың авторы?",
      "answers": ["Әлеуметтік статика", "Әлеуметтік динамика туралы", "Әлеуметтік-мәдени динамика жайлы", "Әлеуметтік стратификация туралы", "Әлеуметтік әрекет", "Әлеуметтік мобилділік туралы", "Позитивизм идеясы", "Идеалды типтер"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 126,
      "question": "П.Сорокин қай тұжырымдардың авторы?",
      "answers": ["Әлеуметтік стратификация", "Әлеуметтік мобилділік", "Әлеуметтік статика және әлеуметтік динамика", "Қоғам дамуының үш саты заңы", "Позитивизм идеясы, әлеуметтік-мәдени динамика", "Әлеуметтік әрекет, идеалды типтер", "Әлеуметтену", "Әлеуметтік-мәдени динамика жайлы"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 127,
      "question": "Р.Мертон өз еңбектерінде қандай мәселелерді қарастырды?",
      "answers": ["Айқын және латентті функцияларды", "Дисфункция мәселелерін", "Әлеуметтік статиканы", "Позитивизм идеясын", "Әлеуметтік әрекетті", "Идеалды типтерді", "Әлеуметтік мәдени тұрмысты", "Тікелей қарым-қатынасты"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 128,
      "question": "Аталғандардың қайсысы құжат ұғымына кірмейді",
      "answers": ["материалдық мәдени заттар", "кітап сөрелері", "пресса", "ғылыми публикациялар", "туу куәліктері", "есеп журналдары", "эмпирикалық мәліметтердің архивтары", "статистикалық есептер"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 129,
      "question": "19-ғасырдағы қазақ әлеуметтанулық ойына үлес қосқан әлеуметтанушыларға кімдер жатады?",
      "answers": ["А.Құнанбаев", "Ы.Алтынсарин", "Біржан сал", "Ақан сері", "Бұқар жырау", "Майлықожа", "Асанқайғы", "Қожа Ахмет Яссауи"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 130,
      "question": "Неміс әлеуметтанулық мектебінің өкілдері?",
      "answers": ["М.Вебер", "К.Маркс", "О.Конт", "П.Бурдье", "Р.Дарендорф", "А.Смолл", "А. Шопенгауэр", "Геродот"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 131,
      "question": "Чикаго әлеуметтанулық мектебінің өкілдері?",
      "answers": ["Смолл", "Р. Парк", "У.Томас", "К.Маркс", "Р.Дарендорф", "О.Конт", "А. Шопенгауэр", "Геродот"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 132,
      "question": "Американ әлеуметтанулық мектебінің өкілдері:",
      "answers": ["Т.Парсонс", "Д.Белл", "Ч.Кули", "К.Маркс", "Р.Дарендорф", "О.Конт", "Ф.Достоевский", "Р. Парк"],
      "correct": 0
    },

        {
          "id": 133,
          "question": "Биліктің негізгі бұтақтары",
          "answers": ["Заң шығарушы және атқарушы", "Сот", "Өндірістік және атқарушы", "Атқарушы және билік", "Заң шығарушы және өндірістік", "Заң шығарушы, соттық, өндірістік", "Партиялық және билік", "Сенаттық және билік"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 134,
          "question": "Ауызша және жазбаша ақпараттың көзі ретінде эмпирикалық зерттеуге қатысушы адам – бұл (сұрақ қоюшы, сұраққа жауап беруші)",
          "answers": ["респондент", "интервьюер", "әлеуметтік қызметкер", "саяси шолушы", "корреспондент", "Әскери адам", "журналист", "публицист"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 135,
          "question": "Әлеуметтануға жатпайтын әдіс:",
          "answers": ["хабар тарату", "тарифтік", "сауалнама", "бақылау", "құжаттарды талдау", "фокус топ", "контент талдау", "эксперимент"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 136,
          "question": "Сенушілер қауымдастығының нысаны",
          "answers": ["мешіт", "шіркеу", "мектеп", "Балабақша", "университет", "емханалар", "қорлар", "ҮЕҰ"],
          "correct": 0
},
    {
      "id": 137,
      "question": "Әлеуметтік санкцияларға жатады",
      "answers": ["марапаттау", "жаза", "нормалар", "әрекетсіздік", "түршігу", "өзара іс қимыл", "Топ алдында сөйлеу", "сұраныстар"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 138,
      "question": "Санкциялардың ажырату турлері",
      "answers": ["формалды", "формалды емес", "жазбаша", "ауызша", "ашық", "латентті", "ресми", "бейресми"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 139,
      "question": "Гуманистік дәстүрдегі күш көрсетпеу этикасы өкілдерінің бірі:",
      "answers": ["Л.Толстой", "А.Швейцер", "И.Кант", "О.Конт", "Ф.Ницше", "А.Сахаров"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 140,
      "question": "Ұлт дегеніміз-",
      "answers": ["Территория тұтастығы мен салт-дәстүрi байланысқан адамдар жиынтығы", "Қоғамды ұйымдастырудың анағұрлым кең тараған бірлігі", "Ортақ тiл ұлттың басты белгiсi болып табылады", "Бiр территорияда тұратын адамдардың жиынтығы", "Кәсiби мүдделерiмен және дағдыларымен бiрiккен адамдар", "Өндiрiс құралдарына қарай бiр-бiрiмен ерекшеленетiн адамдардың топтары"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 141,
      "question": "Индустриалды қоғамның белгілері",
      "answers": ["Қалаландыру", "Өндірістік даму", "Қызмет көрсету саласы", "Ауыл шаруашылық", "Қол еңбегі", "Теориялық білім", "Ауылға көшу", "Егін шаруашылығы"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 142,
      "question": "Әлеуметтік қоғамды тұтастай түсінудің негізгі тәсілдері",
      "answers": ["функционалдық", "конфликтологиялық", "құрылымдық", "эвристикалық", "механикалық", "ұйымдастырушылық", "Эмпирикалық", "қолданбалы"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 143,
      "question": "Неке -",
      "answers": ["Еркек пен әйелдің арасындағы тең құқықтық одақ", "Ер мен әйелдің қатынасындағы құқықтарды анықтайтын ережелер жиынтығы", "Ер адам мен әйел адамның қатынасын реттейтiн дәстүрлер жиынтығы", "Бiр немесе одан көп ер адамның бiр немесе одан көп әйелмен әлеуметiк мақұлданған одағы", "Өзге адамның тағдырын мойныңа алу", "Ұрпақ қалдыру мақсатында одақ құру"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 144,
      "question": "Мәдениеттiң формаларына төмендегілердің қайсысы тән?",
      "answers": ["Халықтық, элитарлық", "Көпшiлiк, субмәдениет, контрмәдениет", "Арнайы, халықтық, көпшiлiк", "Мұрагерлiк, ұлттық, әлемдiк", "Рухани және материалдық, арнайы, мәдениет", "Көпшiлiк, жекелiк, топтық, таптық мәдениет", "Индустриалды, субмәдениет, элитарлық мәдениет", "Постиндустриалды, субмәдениет, контрмәдениет"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 145,
      "question": "Әлеуметтік мобильдікке сипаттама беріңіз?",
      "answers": ["Адамдардың төменірек иерархиялық позицияларға карай жылжу", "Әлеуметтік мобильділіктің топтық және жеке түрлерін бөледі", "Мамандықтың, кәсіптің атының өзгеруі", "Биліктің немесе жеке адамның өзгеруі және жеке түрлерін бөледі", "Тұлға туралы ғылым саласы", "Діни және сенімдік бағыттардың өзгеруі және жеке түрлерін бөледі"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 146,
      "question": "Девиациялық мінез - құлықты зерттеудегі әлеуметтанулық бағыт өкілдерін көрсетіңіз?",
      "answers": ["Э. Дюркгейм", "Р.Парк Р. Мертон", "Ч. Ламброзо, С.Харчев", "З. Фрейд, Г. Ананьева", "А.Құнанбаев", "П. Сорокин", "Ф. Достоевский", "О. Конт, М. Вебер"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 147,
      "question": "Этноцентризмге анықтама беріңіз-",
      "answers": ["адамның қоршаған ортада бір мәдениетті тек өз мәдениеті тұрғысынан бағалау", "адамның қоршаған ортаның нақтылығының құбылысын эталон қасиеті ретінде қарастырады", "адамның қоршаған ортада өзге мәдениеттерді менсінбеу қасиетін қарастырады", "адамның қоршаған ортада мәдениет тек қалалықтарда деп есептеу", "адамның қоршаған ортада ұлттық мәдениетті жоққа шығару", "адамның қоршаған ортада әлем мәдениетін орталықтандыру", "адамның қоршаған ортада биліктің немесе жеке адамның өзгеруі", "адамның қоршаған ортада қоғамның ашықтық деңгейінің өзгеруі"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 148,
      "question": "М.Вебер биліктің қандай түрлерін атап айтты",
      "answers": ["Рационалды легитимді билік", "Дәстүрлі билік, хоризмалық билік", "Мәдени билік", "Саяси билік", "Әлеуметтік билік", "Демократиялық", "Социалистік", "Тоталитарлық"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 149,
      "question": "М.Вебер әлеуметтік іс-әрекеттің қандай үш типін бөліп көрсетті",
      "answers": ["Құндылықтық", "Аффективтік, мақсатты рационалды", "рухани", "материалдық", "Материалдық емес", "Синерматикалық", "Диференциалды", "Құрылымдық интереакционизм"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 150,
      "question": "Интервьюдің мынадай типтерін бөліп көрсетуге болады:",
      "answers": ["Мазмұны бойынша", "Жүргізілу техникасы мен процедурасы бойынша", "Сұрақтарына байланысты", "Мақсатына байланысты", "Географиялық территориясына байланысты", "Іріктеу жиантығына байланысты", "Жүргізу ұзақтығына байланысты", "Зерттеу нысанына байланысты"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 151,
      "question": "XX ғ. әлеуметтануының өкілдерін атаңыз:",
      "answers": ["Павленок", "Сорокин", "Спенсер", "Конт", "Тюрго", "Шопенгауэр", "Дюркгейм"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 152,
      "question": "Либерализмнің басты құндылығы:",
      "answers": ["Еркіндік", "Бостандық", "Күштеу", "Зорлық", "Диктатура", "Күш", "Сайлау", "Монарх"],
      "correct": 0
    },

        {
          "id": 153,
          "question": "Әлеуметтану ғылымы – бұл:",
          "answers": ["Қоғамның қалыптасуы заңдылықтары туралы ғылым", "Топтардың қызметін, олардың рөлін, мәртебесін зерттейді", "Адамның биологиялық шығу тегін зерттейді", "Тұлғаның тұрғылықты мекен ететін ортасын зерттейді", "Қарым қатынастардың заң шеңберінде әрекет етуін қадағалайды", "Тұлғаның психологиялық жай күйін зерттейді", "Тұлғалар арасында саяси қарым қатынас орнатады", "Адам жаратылысының себептері туралы ғылым"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 154,
          "question": "Биологиялық редукционизм: нәсілдік-антропологиялық мектептердің өкілдерін көрсетіңіз",
          "answers": ["Гобино", "Грант", "Дарвин", "Спенсер", "Гофман", "К. Маркс", "Уайтхед", "Энгельс"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 155,
          "question": "Дюркгейм бойынша «суицидтің» түрлері қандай?",
          "answers": ["Эгоистік", "Альтруистік, аномиялық", "Позитивті", "Семантикалық", "Эгоистік, эволюциялық", "Эволюциялық", "Секвестірлік және негативтік", "Позитивті, альтруистік"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 156,
          "question": "Әлеуметтану тарихындағы 19ғ. парадигмалы есімдерге төмендегілердің қайсысы жатады?",
          "answers": ["Э.Дюркгейм", "О.Конт Г. Спенсер", "Дж. Мид, Г.Тард", "Т.Гоббс, Сен-Симон", "М.Әженов, Н.Данилевский", "Ш.Фурье", "З.Фрейд, Морено", "Э.Майо"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 157,
          "question": "Әлеуметтік құрылым –",
          "answers": ["қоғамның немесе әлеуметтік топтың ішкі құрылымы", "әлеуметтік топ, институттар мен олардың арасындағы өзара қатынастардың реттелген жиынтығы", "өзара байланысты элементтер кешені", "әлеуметтік топтардың бірлігі, тұтастығы", "әлеуметтік индивидтердің бірлігі мен тұтастығы", "әлеуметтік ұйымдардың тұтастығы мен бірлігі", "қоғамның саяси процесстерін зерттейді", "фактілерді, үдерістерді, қатынастарды, жеке тұлғалардың әлеуметтену үдерісін зерттейтін ғылым"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 158,
          "question": "Тұлға тұжырымдамаларын дамытқан ғалымдар кімдер?",
          "answers": ["Ч.Кули", "Г.Мид З.Фрейд", "Дж. Локк, К.Маркс", "Парето", "Э. Берк , Парето", "Э.Майо", "Т.Гоббс, Сен-Симон", "М.Әженов, Н.Данилевский"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 159,
          "question": "Этникалық қауымдастыққа жататындарын көрсетіңіз",
          "answers": ["Халық", "Тайпа, ру", "Мемлекет", "Ұлт, қала", "Тобыр, ауыл", "Елдер", "Ұлыстар, нәсілдер", "Нәсілдер"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 160,
          "question": "Э.Дюркгейм қай тұжырымдардың авторы болып табылады?",
          "answers": ["Ынтымақтастық теориясы", "Әлеуметтік факт, аномия теориясы", "Идеалды типтер теориясы", "Әлеуметтік стратификация теориясы", "Әлеуметтік мобилділік теориясы", "Әлеуметтік құрылым теориясы", "Әлеуметтік динамика теориясы", "Әлеуметтік топтар теориясы"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 161,
          "question": "Полемология дегеніміз не?",
          "answers": ["Соғыс пен қарулы қақтығыстарды зерттейтін ғылым", "Қарулы қақтығыстардың себептерін зерттейтін ғылым", "Тұлғаның мәртебесінің өсуі", "Нормадан ауытқыған мінез", "Біраз халықтың қайыршылануы", "Соғысқа қарсы тұратын, бейбітшілікті жақтайтын ағым", "Көпшілікке жалпақтап, жағымпаздану", "Мақсатқа жету үшін адамгершілік қағидалармен санаспау"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 162,
          "question": "Пацифизм дегеніміз не?",
          "answers": ["Бейбітшілікті жақтайтын идеология", "Соғысқа қарсы тұратын саяси идеология", "Тұлғаның мәртебесінің өсуі", "Қарулы қақтығыстардың себептерін зерттейтін ғылым", "Біраз халықтың қайыршылануы", "Көпшілікке жалпақтап, жағымпаздану", "Мақсатқа жету үшін адамгершілік қағидалармен санаспау", "Соғыс пен қарулы қақтығыстарды зерттейтін ғылым"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 163,
          "question": "Конфронтация дегеніміз не?",
          "answers": ["Әлеуметтік-саяси жүйелердің әр түрлі күштердің қарама-қарсылығы", "Әлеуметтік жүйе принциптері мен көзқарастарының қарама қайшылығы", "Соғыс пен қарулы қақтығыстарды зерттейтін ғылым", "Мақсатқа жету үшін адамгершілік қағидалармен санаспау", "Іштей келіспесе де, көпшіліктің ой-пікірін иемдену, билік ыңғайына жығылу", "Мемлекет басшысының өз қызметіне салтанатты түрде кірісуі", "Жаңалық енгізу, жаңарту", "Жоғары лауазымды адамдарды заң бұзғаны үшін жауапқа тарту"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 164,
          "question": "«Өзін-өзі өлтірудің» түрлерін көрсетіңіз:",
          "answers": ["Эгоистік", "Альтруистік, аномиялық", "Құрылымдық, қақтығыстық", "Ұжымдық, гендерлік", "Моральдік, топтық", "Фаталистік, моральдік", "Қызығушылық, формалды", "Менмендік, өшпендік"],
          "correct": 0
        },
        {
          "id": 165,
          "question": "Тұлғаның әлеуметтiк тұрғыда жетiлуiне кері ықпал ететiн Абай айтқан алғышарттарды нұсқаңыз:",
          "answers": ["Өсек, өтiрiк", "Мақтаншақ, ерiншек, малшашпақ", "Саясат, дiн, мектеб, малшашпақ", "Талап, еңбек", "Еңбек, өнеркәсiп, талап", "Базар, байлық, рақым, терең ой", "Талапшылдық", "Кертартпалық"],
          "correct": 0
},
    {
      "id": 166,
      "question": "Конформизм дегеніміз не?",
      "answers": ["Іштей келіспесе де, көпшіліктің ой-пікірін иемдену", "Билік ыңғайына жығылу", "Қоғамдағы саяси тұрақтылық, ұлттық келісім", "Заңға бағынбау", "Әлеуметтік-саяси жүйелердің әр түрлі күштердің қарама-қарсылығы", "Мемлекет басшысының өз қызметіне салтанатты түрде кірісуі", "Жаңалық енгізу, жаңарту", "Жоғары лауазымды адамдарды заң бұзғаны үшін жауапқа тарту"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 167,
      "question": "Әлемдік қауымдастықта Қазақстанның беделінің асуына ықпал етуші негізгі факторлар?",
      "answers": ["Табиғи ресурстар", "Қоғамдағы саяси тұрақтылық, ұлттық келісім", "Полиэтникалық халқы", "ҚР Президентінің жеке бас қасиеттері", "Географиялық жағдайы", "Демографиялық жағдайы", "Либералдық демократия", "Дәстүрлі саяси жүйелер"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 168,
      "question": "Ұлттық моделдің белсенділігін арттыруда ұлтаралық қатынастардың қандай нәтижесі өте маңызды?",
      "answers": ["тұрақтылығы", "тыныштығы", "тұрақсыздығы", "конфликтте болуы", "өзара сенімсіздігі", "бөліп-жарушылық", "ұлтжандылығы", "сенімділік"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 169,
      "question": "Мәдениеттің түрлері",
      "answers": ["материалдық", "рухани", "тәрбиелік", "заңдық", "космостық", "индивидуалды", "топтық", "планеталық"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 170,
      "question": "Әлеуметтанулық зерттеудегі бақылау түрлері",
      "answers": ["сырттай", "ендірілген", "жедел", "күнделікті", "ғылыми", "методикалық", "бұқаралық", "жекеленген"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 171,
      "question": "Фокус тобындағы модератордың қызметі",
      "answers": ["Қатысушыларға сұрақ қою", "Тақырыптан ауытқымауды бақылау", "Нормадан ауытқыған мінезді анықтау", "Өзара келісімге шақыру", "Қарама-қайшылықтарды шешу", "Ұлттық қатынасты бағалау", "Қарама-қайшылықтың себебін анықтау", "Ұлттық идеологияны бақылау"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 172,
      "question": "“Интеллект” сөзінің мағынасы қандай?",
      "answers": ["”ақыл”, ”түсінік”", "”таным”, ”ойлау”", "“айту”, ”басқару”", "“ойлау”, ”қайталау”", "“ақыл”, ”қабылдау”", "“қайталау”, ”қабылдау”", "“бастау”, ”қабылдау”", "“қайталау”, ”бастау”"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 173,
      "question": "Адамда интеллектің даму шыңы қай кезең?",
      "answers": ["15 жас кейінгі жылдар", "17-19 жас", "35-45 жас", "1-5 жас", "5-10 жас", "25 жас", "30-40 жас", "25-30жас"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 174,
      "question": "Модернизация теориясының классиктері:",
      "answers": ["О.Конт", "К.Маркс", "У.Черчиль", "М.Әуезов", "И.Каримов", "Л.Дикаприо", "Ф.Ницще", "Л.Толстой"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 175,
      "question": "«Девиация» сөзі латын тілінен аударғанда қандай ұғымды білдіреді?",
      "answers": ["ауытқу, ауытқушылық", "құрдымға кетушілік", "тұрақты, өзгермейтін", "сенімді, секірмейтін", "есірткі, нашақорлық", "сыбайлас, парақорлық", "сенімсіздік", "өзара қақтығыстық"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 176,
      "question": "Интелектуалды ұлт?",
      "answers": ["Халықтың интеллектуалды әлеуетінің бейнесі", "Ұлттың қалыптасуының негізгі бағыт бағдары", "Үш тілді игерудің тиімді тәсілдерін игеру", "Бәсекеге қабілеттілікті сақтау", "Құндылықтарды қалыптастыру", "Ақыл ой қабілетін дамыту", "Халықтың интеллектуалды әлеуетінің төмендігі", "Ұлттың қалыптасуының негізгі бағыт бағдарының төмен нәтижесі"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 177,
      "question": "Сауалнамадағы сұрақтардың түрлері",
      "answers": ["ашық", "жабық", "түсінікті", "жасырын", "айқын", "белгілі", "жеке", "топтық"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 178,
      "question": "Жастар арасындағы суицид, гомосексуализм, жезөкшелік, нашақорлық, маскүнемдік т.б. мәселелері ғылыми тілде қалай аталады?",
      "answers": ["девианттық мінез-құлық", "ауытқушылық", "керемет мінез-құлық", "тұрақты мінез-құлық", "универсалды мінез-құлық", "дуалды мінез-құлық", "саяси процесс", "биологиялық жүйе"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 179,
      "question": "Кез-келген мемлекет, қоғам үшін саяси және ұлттық тұтастықтың ыдырауына әкелетін процесс:",
      "answers": ["құлдырау", "тоқырау", "коллапс", "катарсис", "катаклизм", "даму", "жоғарылау", "өркендеу"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 180,
      "question": "Сауалнаманың демографиялық бөлімінде респонденттің мәліметтері болады",
      "answers": ["Жасы, жынысы", "Мекен жайы, ұлты", "Саяси көзқарасы", "Наным сенімі", "Әуестіктері", "Қызығушылықтары", "Денсаулық жағдайы", "Әлеуметтік жағдайы"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 181,
      "question": "Микродеңгейдегі әлеуметтану дегеніміз?",
      "answers": ["жеке тұлға деңгейіндегі әрекеттер", "шағын топтар деңгейіндегі әрекеттер", "адам санасындағы субъективті мағынаны анықтау", "қауымдастықтар араларындағы қатынастар", "әлеуметтік жағдайлардың себептерін анықтау", "жалпы әлеуметтік-мәдени мәселелер", "практикалық түрде жасалған жанұя түрі", "күйеуі және әйелінен құралған отбасы"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 182,
      "question": "Лоббизмнiң мынадай формалары қалыптасқан:",
      "answers": ["Тiкелей лоббизм", "Жанама лоббизм", "Бұрмаланған лоббизм", "Жасырынған лоббизм", "Астарлы лоббизм", "Дуалистік лоббизм", "Көпжақты лоббизм", "Ақиқатты лоббизм"],
      "correct": 0
},

    {
      "id": 183,
      "question": "Б.з.д. VІІ-VІ ғасырлардағы қытайлық философтар дүниедегi нәрселердiң бәрiнiң қозғалысының бастау көзi мыналардан тұрады деп есептеген:",
      "answers": ["Оң (ян)", "Терiс (инь)", "Сол (пин)", "Шын (минь)", "Қате (тан)", "Дұрыс (синь)", "Оң (ким)", "Терiс (пун)"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 184,
      "question": "Конфликт дегенiмiз не?",
      "answers": ["Қарама-қарсы мүдделердiң қайшы келуi", "Келiспеушiлiк, өткiр пiкiр талас", "Ауызбіршілік, ымыраға келушілік", "Бір жақты мүдделердің қайшы келмеуі", "Екі жақтың татуласып, келісімге келуі", "Соғыссыз бір мәселенің бейбіт шешілуі", "Өзара келісімге келу", "Екі тараптың түсінушілігі"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 185,
      "question": "Қазіргі кезеңдегі Қазақстанның әлеуметтік-экономикалық дамуының басты факторы?",
      "answers": ["Адамдар, олардың жігері, энергиясы, білімі", "Адами капиталы және табиғи байлығын тиімді игеру", "Географиялық жағдайы", "Геоэкономика жағдайы", "Саяси даму жолы мен министрлердің біліктілігі", "Демографиялық жағдайы", "Елдің саяси қызметі", "Елдің экономикалық қызметі"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 186,
      "question": "Ақпараттық қоғамның негізгі белгілері:",
      "answers": ["кабелдік теледидар", "интернет", "үлкен табыстар", "ЖІӨ жоғарлығы", "экология тазалығы", "бетпе бет кездесулер", "митингтер", "халық санының өсуі"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 187,
      "question": "Білім беру әлеуметтануының функцияларының бірі болып табылатын нұсқаларды белгілеңіз",
      "answers": ["Әлеуметтендіру", "Тәрбие беру", "Экономикалық", "Эмоционалдық", "Регенерация", "Репродуктивтілік", "Креативтілік", "Өзгемен санасу"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 188,
      "question": "Биліктің құрылымы бойынша жіктелетін отбасы:",
      "answers": ["Эгалитарлық", "Авторитарлық", "Физикалық, табиғи", "Әлеуметтік, экологиялық", "Рухани, моральді", "Биологиялық, химиялық", "Психологиялық, ауытқушылық", "Химиялық, табиғи"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 189,
      "question": "Ең көп тараған психикалық аурудың түрі",
      "answers": ["Күйзеліс", "Депрессия", "Фобия", "Ақыл естің төмендігі", "Шизофрения", "Алкогольге тәуелділік", "Есірткіге тәуелділік", "Суицид"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 190,
      "question": "Нақты жас маман иесінің жемісті карьерасы",
      "answers": ["Тік мобильділік", "Вертикальді мобильділік", "Көлденең мобильділік", "Горизонтальды мобильділік", "Топтық мобильділік", "Буынаралық (межпоколенная) мобильділік", "Демографиялық мобильділік", "Географиялық мобильділік"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 191,
      "question": "Тік мобильділік ұғымын сипаттайтын анықтама:",
      "answers": ["Әлеуметтік мәртебенің жоғарғы немесе төменгі мәртебеге ауысуы", "Қызметінің өсуі немесе қызметінен айрылуы", "Балалардың ата-аналарына қарағанда әлеуметтік мәртебесінің ауысуы", "Бір буынның (поколение) өмір бойына тұлғалық әлеуметтік мәртебесінің өзгеруі", "Индивид немесе әлеуметтік объектінің (топтың) бір деңгей бойынша орын ауыстыруы", "Тұлғаның құндылықтық бағдарларының өзгеруі", "Әлеуметтік ортасының өзгеруі", "Әлеуметтік құндылықтарының өзгеруі"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 192,
      "question": "Миграция – бұл .... мобильділік:",
      "answers": ["Аумақтық", "Географиялық", "Гендерлік", "Кәсіби", "Этникалық", "Жас ерекшеліктік", "Ұрпақ аралық", "Әлеуметтік"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 193,
      "question": "Индивидуалды мобильділік топтық мобильділіктен ерекшеленеді",
      "answers": ["Субъектімен", "Жекелігімен", "Баяулығымен", "Бағыттылығымен", "Жасырын түрде болуымен", "Дистанцияның болуымен", "Топтық болуымен", "Жас ерекшелігімен"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 194,
      "question": "Адамның әлеуметтік мәртебесін өзгертпей орын ауысуы",
      "answers": ["Көлденең әлеуметтік мобильділік", "Горизонтальді мобильділік", "Жоғарылаушы әлеуметтік мобильділік", "Тік әлеуметтік мобильділік", "Төмендеуші әлеуметтік мобильділік", "Потенциалды мобильділік", "Вертикальді мобильділік", "Топтық мобильділік"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 195,
      "question": "Вебер ең алғаш қандай критерийлерден тұратын стратификация моделін қолданды",
      "answers": ["Билік", "Престиж", "Байлық", "Жалғыздық", "Көпшілдік", "Кедейлік", "Білім", "Ақыл"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 196,
      "question": "Маркс бойынша қоғамның әлеуметтік құрылымының алғашқы элементтері:",
      "answers": ["Өндірістік күштер", "Өндірістік қарым-қатынастар", "Құндылық құрылымы", "Әлеуметтік құндылықтар", "Әлеуметтік институттар", "Жеке және топтық іс-әрекеттің тұрақты формалары", "Әлеуметтік нормалар", "Әлеуметтік топтар"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 197,
      "question": "Әлеуметтік стратификация теориясында «әлеуметтік иерархия» нені білдіреді",
      "answers": ["Жоғарғы жіктердің бар болуын", "Төменгі жіктердің бар болуын", "Теңсіздік жүйесінің ұрпақтан – ұрпаққа берілуін", "Әлеуметтік координат жүйесінде индивидтердің орналасу үрдісін", "Тапты", "Поляризацияны", "Қабатты", "Әлеуметтік жағдайды"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 198,
      "question": "Стратификациялық жүйелердің типтерге бөліну шарттары:",
      "answers": ["дифференциация сипатына байланысты", "әртүрлілік детерминация тәсіліне байланысты", "иерархиялық тәртіппен", "иерархиялық тәртіпті қолдау тәсіліне байланысты", "статустар кезегімен", "статустардың берілу тәсіліне байланысты", "тік мобильділікке байланысты", "көлденең мобильділікке байланысты"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 199,
      "question": "Құлиеленушілік қоғамдағы білім беру жүйесінің түрлері",
      "answers": ["Антикалық", "Римдік", "Топтық", "Статустық", "Жеке", "Құлдық", "Классикалық", "Мәртебелік"],
      "correct": 0
},

    {
      "id": 200,
      "question": "Девиантты мiнез құлық дегенiмiз-",
      "answers": ["Ауытқыған мiнез - құлық", "Жалпыға ортақ ережелерден ауытқитын әлеуметтік іс-әрекет", "Қабылданған құқықтық немесе моральдық нормаларды бұзған адамның мінез-кұлқы", "Қылмыс жасауға қорқатын адамның мінезі", "Заңды қатаң ұстанушы адамның мінезі", "Бір мәдениеттің өкілдерінің мінезі", "Салт дәстүрге негізделген мінез құлық", "Бiр елде өмiр сүретiн адамдардың мiнез – құлық жүйесі"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 201,
      "question": "Қоғам дегенiмiз -",
      "answers": ["Қоғам – әлеуметтік қажеттіліктен туындайтын адамдар жиынтығы", "Жалпы мағынасында өзгеше бірлестік деп білетін адамдар тобы", "Тар мағынасында бұрыннан немесе жақсы танымал ұлттық бірлестік.", "Қоғам – бiр аймақты мекендеген, бiр тiлде сөйлейтiн үлкен топ", "Қоғам – бiр елде өмiр сүретiн адамдардың жиынтығы", "Қоғам – жалпы ортақ мүддемен бiрiккен адамдар жиынтығы", "Екi немесе көп адамдардың бiрiгуi қоғамды құрайды", "Бiр елде өмiр сүретiн адамдардың мiнез – құлық жүйесі"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 202,
      "question": "Девиантты мiнез құлықтың сипаттамасы…",
      "answers": ["адамның ауытқыған мiнез - құлығы", "жалпыға ортақ ережелерден ауытқитын адамның мінез-кұлқы", "қабылданған құқықтық немесе моральдық нормаларды бұзған адамның мінез-кұлқы", "Салт дәстүрді қатаң ұстанатын адамның мінез-кұлқы", "Балаларды жақсы көретін адамның мінез-кұлқы", "Сәнді киімдерді жақсы көретін адамның мінез-кұлқы", "Иттен қорқатын адамның мінез-кұлқы", "Білімге құштар адамның мінез-кұлқы"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 203,
      "question": "Президенттік республикаға төмендегілердің қайсысы тән?",
      "answers": ["Билікті президент жүргізетін республикалық басқарудың түрі", "Президенттің мемлекеттік органдарының ісіне салмақты араласумен айқындалады.", "Президенттің қолында мемлекет және үкіметке басшылық лауазымы болады.", "Билік иесі парламент болып саналатын мемлекеттік құрылысты айтамыз", "Мемлекетті халық басқаратын мемлекеттік құрылыс", "Мемлекетті белгілі бір саяси партияның басқаруын атаймыз", "Мемлекетті монарх басқаратын республиканы айтамыз", "Белгілі қоғамның мәдени жүйесі"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 204,
      "question": "«Тұлға» ұғымы ненi бiлдiредi?",
      "answers": ["Жеке адамның жан-жақты даму нәтижесi", "Жеке адамның өзіндік адамгершілігін жан-жақты сипаттайды", "Aдамның әлеуметтік қасиеттерінің жиынтығы", "Адамзаттың әлеуметтiк, психологиялық белгiлерінің болмауы", "«Нақты адам» ұғымына қайшы ұғым", "Жалпы адамзат қасиеттерi мен қабiлеттерiн игермеу", "Психологиялық ауытқушылығы бар адам", "Индивид ұғымына қайшы ұғым"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 205,
      "question": "Д.Белл бойынша қоғамның даму сатылары қандай?",
      "answers": ["Индустриалдыққа дейін", "Индустриалдық", "Постиндустриалдық", "Аграрлық, постиндустриалдық", "Таптық, аграрлық, феодалдық", "Феодалдық", "Құлиеленушілік", "Жалпы адамзат қасиеттерi мен қабiлеттерi"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 206,
      "question": "Ұлт дегенiмiз не?",
      "answers": ["Территория тұтастығы мен салт-дәстүрi байланысқан адамдар жиынтығы", "Қоғамды ұйымдастырудың анағұрлым кең тараған бірлігі", "Белгілі бір аумақта тарихи қалыптасқан әлеуметтік қауым", "Әлеуметтік жағдайлары тең адамдар жиынтығы", "Бiр территорияда тұратын адамдардың жиынтығы", "Кәсiби мүдделерiмен және дағдыларымен бiрiккен адамдар", "Өндiрiс құралдарына қарай бiр-бiрiмен ерекшеленетiн адамдардың топтары", "Феодалдық жүйедегі мемлекет"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 207,
      "question": "Тік мобильділікке мысал болатын нұсқаларды көрсетіңіз",
      "answers": ["Оқушының студент болуы", "Интерннің доктор болуы", "Студенттің мұғалім болуы", "Оқушының мектеп ауыстыруы", "Студенттің ЖОО ауыстыруы", "Жұмыс бабы бойынша жер ауыстыру", "Туған елге оралу", "Шет елге көшу"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 208,
      "question": "Этносоциологияның зерттеу объектілерін көрсетіңіз",
      "answers": ["Тайпа", "Ұлыс", "Ұлт", "Таптар", "Страта", "Индивид", "Қоғамдық қозғалыстар", "Нақты адам"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 209,
      "question": "Бихевиоризмді қалай түсінесіз?",
      "answers": ["психология ғылымын сипаттайтын американдық бағыт", "адамның қылығын жете қарастырады да, сананы негізгі зерттеу объектісі деп санамайды", "мінез-құлық туралы ғылым, сананы негізгі зерттеу объектісі деп санамайды", "тұлға туралы ғылым, сананы негізгі зерттеу объектісі деп санайды", "құндылықтар туралы ғылым, сананы негізгі зерттеу объектісі деп санайды", "адам жаны туралы ғылым, сананы негізгі зерттеу объектісі деп санайды", "сана –сезім туралы ғылым, сананы негізгі зерттеу объектісі деп санайды", "қоғамдық қозғалыстар, сананы негізгі зерттеу объектісі деп санайды"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 210,
      "question": "Неке дегенiмiз-",
      "answers": ["Отбасын құрудың негізі болып табылады", "Ерлі-зайыптылар арасындағы тең құқықтық одақ", "Ер мен әйелдің қатынасындағы құқықтарды анықтайтын ережелер жиынтығы", "Балалардың дүниеге келуі", "Тең құқылы адамдар одағы", "Өзге адамның тағдырын мойныңа алу", "Ұрпақ тәрбиелеу", "Қоғамдық қозғалыстар жүйесі"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 211,
      "question": "Мәдениеттiң формаларын көрсетiңiз:",
      "answers": ["Халықтық, элитарлық", "Көпшiлiк, субмәдениет", "Контрмәдениет", "Арнайы, халықтық, элитарлық мәдениет", "Мұрагерлiк, ұлттық, контрмәдениет", "Рухани және материалдық", "Көпшiлiк, жекелiк, топтық", "Таптық мәдениет"],
      "correct": 0
},

    {
      "id": 212,
      "question": "Әлеуметтік мобильдік - бұл",
      "answers": ["Жеке адамның әлеуметтік мәртебесінің өзгертуі", "Адамдардын төменірек иерархиялық позицияларға карай жылжу", "Тұлғаның әлеуметтік мәртебесі мен ортасының өзгеруі", "Мамандықтың, кәсіптің атының өзгеруі", "Бiр немесе одан көп ер адамның бiр немесе одан көп әйелмен әлеуметiк мақұлданған одағы", "Қоғамның ашықтық деңгейінің өзгеруі", "Діни және сенімдік бағыттардың өзгеруі", "Жеке адамның психикасының өзгеруі"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 213,
      "question": "Девиациялық мінез - құлықты зерттеудегі әлеуметтанулық бағыт өкілдері кімдер?",
      "answers": ["Э. Дюркгейм", "Р.Парк", "Р. Мертон", "Ч. Ламброзо", "З. Фрейд", "О. Конт", "П. Сорокин", "М. Вебер"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 214,
      "question": "Этноцентризм дегеніміз",
      "answers": ["өзге мәдениетті тек өз мәдениеті тұрғысынан бағалау", "Өз мәдениетін үлгі тұтып, өзгелерге ұсыну", "Өз мәдениетінің өзге мәдениеттерден үстем екенін көрсету", "өзге мәдениеттердің жетістіктерін мойындау", "мәдениет тек қалалықтарда деп есептеу", "ұлттық мәдениетті жоққа шығару", "әлем мәдениетіне мойынсұну", "девиациялық мінез - құлықты зерттеудегі әлеуметтанулық бағыт"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 215,
      "question": "Горизонтальды мобильділікке мысал болатын нұсқаларды көрсетіңіз",
      "answers": ["Оқушының мектеп ауыстыруы", "Студенттің ЖОО ауыстыруы", "Әлеуметтік мәртебесінің сақталып, ортасының өзгеруі", "Дипломмен ауылға", "Студенттің мұғалім болуы", "Интерннің доктор болуы", "Оқушының студент болуы", "Лауазымының өсуі"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 216,
      "question": "Бұқаралық коммуникацияның негізгі құралдары:",
      "answers": ["Кино, баспа", "Театр, радио", "Теледидар", "Қонақжайлық, серуен", "Саяхат", "Көлік, ыдыстар", "Мәдениет, бишілер, әншілер", "Әлеуметтік сала қызметкелері"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 217,
      "question": "XX ғ. әлеуметтануының өкілдерін атаңыз?",
      "answers": ["Кули, Мид", "Чикаго мектебі", "Сорокин", "Германия мектептері", "Конт, Спенсер", "Дюркгейм, Парето", "Токвиль, Тюрго", "Вико"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 218,
      "question": "географиялық мобильділік түрлерін көрсетіңіз",
      "answers": ["Ауылдан қалаға көшу", "Қаладан ауылға көшу", "Шет елге көшу", "Жұмыс орнын ауыстыру", "Лауазымының өсуі", "Жұмысынан шығуы", "Студенттің мұғалім болуы", "Интерннің доктор болуы"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 219,
      "question": "Әлеуметтану дегеніміз –",
      "answers": ["Қоғамның қалыптасуы, жұмыс істеуі және даму заңдылықтары туралы ғылым", "Әлеуметтік жүйедегі болып жатқан процестерді зерттейді", "Фактілерді, үдерістерді, қоғамды, әлеуметтік жүйені зерттейді", "Тұлғаның биологиялық ерекшеліктерін зерттейді", "Ежелгі тарихи ескерткіштердің маңызын зерттейді", "Әлемдегі денсаулық сақтау саласына сыни көзқарас қалыптастырады", "Дүние жүзіндегі халықтардың қарым қатынасын бақылайды", "Халық пен саяси биліктің өзара қарым - қатынасына қатысты пайда болған ғылым"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 220,
      "question": "Биологиялық редукционизм: нәсілдік-антропологиялық мектептердің өкілдерін көрсетіңіз:",
      "answers": ["Гобино", "М. Грант", "Х. Чимберсен", "Дюркгейм", "Дарвин", "Гофман", "К. Маркс", "И. Ленин"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 221,
      "question": "Әлеуметтік стратификацияға қатысы бар нұсқаларды көрсетіңіз",
      "answers": ["Қоғамның топтарға, таптарға бөлінуі", "Әлеуметтік мобильділік, маргиналдар", "Әлеуметтік құрылым негізінде еңбектің қоғамдық бөлінісі", "Халықаралық қарым қатынас", "Индивидтердің мінез құлқы", "Тұлға аралық қарым қатынас", "Әлеуметтік жүйенің заңдылықтары", "Тұлғаның биологиялық шығу тегі"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 222,
      "question": "Тұлға болмысын зерттеген ғалымдар?",
      "answers": ["Ч.Кули", "Г.Мид", "З.Фрейд", "Дж. Локк", "Вебер", "Э. Берк", "Э.Майо", "Парето"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 223,
      "question": "Э.Дюркгеймнің еңбектері қай бағытта ?",
      "answers": ["Ынтымақтастық", "Әлеуметтік факт", "Аномия теориясы", "Идеалды типтер", "Әлеуметтік стратификация", "Әлеуметтік мобилділік", "Әлеуметтік-мәдени динамика", "Әлеуметтік динамика"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 224,
      "question": "О. Конт бойынша адамзат санасының даму кезеңдерін көрсетіңіз",
      "answers": ["теологиялық", "метафизикалық", "позитивистік", "динамикалық", "статикалық", "парадигмалық", "эволюциялық", "революциялық"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 225,
      "question": "Жалпы Абай шығармалары таным адамға, ғарыштық тіршілік иесіне үш қабілеті тән дейді. Олар:",
      "answers": ["Ақыл", "Сезім", "Ерік", "Намыс", "Күш", "Әдеп", "Тәрбие", "Білім"],
      "correct": 0
},


    {
      "id": 226,
      "question": "Орыс психологі А.Ф.Лазурский анықтаған интелектуалдық деңгейлері.",
      "answers": ["төменгі деңгей", "орта деңгей", "жоғары деңгей", "қалыптасу денгейі", "психологиялық деңгей", "педогогикалық деңгей", "білім деңгейі", "бастапқы деңгей"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 227,
      "question": "Интеллектің жіктелу түрлері?",
      "answers": ["Жалпы, əлеуметтік интеллект", "Эмоционалдық, тəжірибелік интеллект", "Әлеуметтік, тəжірибелік интеллект", "Қоғамдық , халықтық интеллект", "Əлемдік , ұлттық интеллект.", "Отбасылык , елдік интеллект", "Психологиялық, əлемдік интеллект.", "Ұлттық модель мен ұлттық сана"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 228,
      "question": "Адамның ақыл ой дамуынның таным іс əрекетін меңгерумен тікелей ерекше маңызға ие теориялар?",
      "answers": ["дидактикалық жəне ғылыми", "психологиялық-педагогикалық", "философиялық", "ғылыми", "əдеби", "тарихи", "ғылыми жəне əдеби", "биологиялық"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 229,
      "question": "О. Шпенглер өзінің («Закат Европы») «Еуропаның құлдырауы» атты еңбегінде ұлт дегенімізді қалай түсіндірді",
      "answers": ["«рухани бірлік»", "«ментальдік ортақтық»", "«әлеуметтік жан»", "«ортақ құндылық»", "«әділетті ұйым»", "«прогрессивті орта»", "«турашыл тап»", "«әлеуметтік тап»"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 230,
      "question": "«Абориген» ұғымын қалай түсінесің?",
      "answers": ["елдің жергілікті халқы", "елдің байырғы халқы", "тұрғылықты халық", "келімсек", "еркектер", "елдің көршілес халқы", "жабайылар", "эмигранттардан құралған халық"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 231,
      "question": "Қазақ халқының ділі (менталитеті) және оның қалыптасуына әсер ететін факторлар",
      "answers": ["географиялық", "мәдени", "экономикалық", "геологиялық", "демографиялық", "экологиялық", "биологиялық", "физикалық"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 232,
      "question": "“Дін” ұғымының мағынасы",
      "answers": ["қасиетті", "қайырымдылық", "ғибадаттық", "жасампаздық", "зияткерлік", "даралық", "ойшылдық", "білімділік"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 233,
      "question": "Әлемдік діндер",
      "answers": ["Ислам", "Иудаизм", "Христиан", "Синтаизм", "Вахаббизм", "Провославие", "Протестантизм", "Тәңіршілдік"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 234,
      "question": "Ұлттық сана-сезім ұғымын ғылымға енгізген ғалымдар",
      "answers": ["А.Ф.Дашдамиров", "В.С.Мухина", "О.С.Новикова", "Н.П.Борисов", "Р.П.Иванов", "Н.О.Толстов", "Н.И.Медведев", "Ф. Ницще"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 235,
      "question": "Христиан дінің бағыттары",
      "answers": ["католицизм", "протестантизм", "православие", "синтоизм", "ханафи", "индуизм", "даосизм", "конфуцизм"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 236,
      "question": "Ұлттық діндер:",
      "answers": ["синтоизм", "даосизм", "индуизм", "тотемизм", "ислам діні", "христиан діні", "буддизм", "ханафи"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 237,
      "question": "Макро әлеуметтанудың зерттейтіні:",
      "answers": ["қоғамды біртұтас жүйе ретінде", "қоғамның әлеуметтік құрылымын", "әлеуметтік институттарды", "қоғамдағы адамдардың өзара әрекеттерін, қатынастарын", "қоғамның моральдық нормаларын", "салт-дәстүрлерді", "әдет-ғұрыптарды", "қоғамдағы адамдардың жүріс-тұрысын, байланыстарын"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 238,
      "question": "Қазақ халқының этникалық тарихына қатысы бар ежелгі тайпалар",
      "answers": ["сақ", "үйсін", "қаңлы", "древлян", "кушан", "парсы", "шүршіт", "бүржігін"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 239,
      "question": "Сауалнама сұрақтарының түрі",
      "answers": ["ашық", "жабық", "аралас", "тұйық", "жеке", "топтық", "жасырын", "саяси"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 240,
      "question": "Біріккен Ұлттар Ұйымын құрудағы негізгі мақсат",
      "answers": ["Дүние жүзіндегі халықаралық бейбітшілікті орнату", "Ұлт өкілдері арасындағы достық қарым-қатынасты нығайту", "Халықаралық әлеуметтік, экономикалық, мәдени проблемаларды шешу", "Лаңкестікке қарсы күрес", "Әскери саладағы тығыз ынтымақтастық", "Басқа халықаралық ұйымдармен байланыс орнату", "Халықтардың әлеуметтік – эканомикалық жағдайлары дамыту", "Экономикалық ынтымақтастықты тереңдету"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 241,
      "question": "Шанхай Ынтымақтастық Ұйымын құрудағы негізгі мақсат",
      "answers": ["Лаңкестікке қарсы күрес", "Басқа халықаралық ұйымдармен байланыс орнату", "Экономикалық ынтымақтастықты тереңдету", "Дүние жүзіндегі халықаралық бейбітшілікті орнату", "Әскери саладағы тығыз ынтымақтастық", "Ұлт өкілдері арасындағы достық қарым-қатынасты нығайту", "Халықаралық әлеуметтік, экономикалық, мәдени проблемаларды шешу", "Халықтардың әлеуметтік – эканомикалық жағдайлары дамыту"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 242,
      "question": "ЕҚЫҰ-ын құрудағы негізгі мақсат",
      "answers": ["Дағдарыстық ахуалдың алдын алу және оны болдырмау", "Қару-жараққа бақылау жасау", "Адам құқықтары мен сайлауға бақылау жасау", "Дүние жүзіндегі халықаралық бейбітшілікті орнату", "Әскери саладағы тығыз ынтымақтастық", "Ұлт өкілдері арасындағы достық қарым-қатынасты нығайту", "Халықаралық әлеуметтік, экономикалық, мәдени проблемаларды шешу", "Халықтардың әлеуметтік – эканомикалық жағдайлары дамыту"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 243,
      "question": "Қазақстанда БҰҰ жүйесінің қызмет жасайтын ұйымдары",
      "answers": ["ЮНФПА", "ЮНЕСКО", "ЮНИСЕФ", "НАТО", "ШЫҰ", "ЕҚЫҰ", "АӨСШК", "ААҚ"],
      "correct": 0
},

    {
      "id": 244,
      "question": "Қазақстанда БҰҰ жүйесінің қызмет жасайтын 16 ұйымына кіретіндерін көрсетіңіз",
      "answers": ["Халықаралық еңбек ұйымы", "Дүниежүзілік денсаулық сақтау ұйымы", "Халықаралық валюта қоры", "Ұжымдық қауіпсіздік туралы шарт ұйымы", "Шаңқай Ынтымақтастық Ұйымы", "Европалық Қауіпсіздік Ынтымақтастық Ұйымы", "Азиядағы өзара іс-қимыл және сенім шаралары кеңесі", "Халықтардың әлеуметтік – эканомикалық жағдайлары дамыту"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 245,
      "question": "1992ж құрылған Қазақстан халықтар Ассамбясының құқығы",
      "answers": ["Ұлттар мен ұлыстардың бірлігі мен татулығы", "Конситутцялық залдарды сақтау", "Халықтардың әлеуметтік – эканомикалық жағдайлары дамыту", "Дінаралық қатынастар", "Авантюристік көзқарастар", "Ұлт аралық жанжалдар ұйымдастыру", "Тәуелсіздікті қолдамау", "БҰҰ мүше болу"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 246,
      "question": "Қазақстанда көппартиялық жүйенің қалыптасуына ықпал етуші факторлар",
      "answers": ["Саяси өмірде болған өзгерістер", "Жариялылықтың көрінісі", "Әртүрлі саяси еркін көзқарастар", "Дипломатиялық қатынастар", "Ұлтаралық қатынастар", "Дінаралық қатынастар", "Шаруашылық өзгерістер", "Психологиялық қатынастар"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 247,
      "question": "Қазақстанда тыйым салынған діни ағымдар",
      "answers": ["«Талибан» қозғалысы", "Хизб-ут-Тахрир діни саяси партиясы", "«Аль Каида» ұйымы", "Иудаизм", "Ислам діні ағымы", "Салафия діни қозғалысы", "Нахшбандия тарихаты", "Ханафи масхабы"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 248,
      "question": "Саяси әлеуметтенуге ықпал ететін саяси факторлар:",
      "answers": ["Мемлекеттiк құрылыстың сипаты мен түрi", "Саяси тәртiп", "Саяси институттар", "Отбасы", "Саяси қызмет", "БАҚ", "Саяси мүдде", "Саяси-мәдени ұйымдар"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 249,
      "question": "Саяси әлеуметтенуге ықпал ететін саяси емес факторлар:",
      "answers": ["Отбасы", "Достар тобы", "Оқу орындары", "Бедел", "Материалдық құндылықтар", "Саяси мүдде", "Саяси тәртiп", "Саяси-мәдени ұйымдар"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 250,
      "question": "Э. Дюркгейм, «Өзін-өзі өлтірудің» себептерін анықтап, оларды келесідей түрлерге бөледі:",
      "answers": ["Эгоистік", "Альтруистік", "Аномиялық", "Құрылымдық", "Гендерлік", "Топтық", "Фаталистік", "Моральдік"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 251,
      "question": "Т.Парсонс еңбектерін көрсетіңіз",
      "answers": ["«Қазіргі қоғамдардың жүйесі»", "«Қоғамдар: эволюциялық және салыстырмалы келешек»", "«Әлеуметтік жүйе»", "«Адамдардың әлеуметтік қатынастарын реттеу»", "«Қоғамның рухани-мәдени талаптарын қанағаттандыру»", "«Адамдарды әлеуметтік топқа ұйымдастыру себебінен»", "«Адамдардың шаруашылық өмірін ұйымдастыру мақсаты»", "«Әлеуметтік-саяси жүйе»"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 252,
      "question": "О.Конттың еңбектерін көрсетіңіз",
      "answers": ["«Позитивті философия курсы»", "«Позитивті катехизис»", "«Позитивті саясат жүйесі»", "«Социометрия»", "«Бірлескен адамдардың қажеттіліктері»", "«Адамдардың қажеттіліктері»", "«Позитивті физиология курсы»", "«Позитивті мәдени жүй»"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 253,
      "question": "Қолы жеткен статусына анықтама беріңіз",
      "answers": ["адамдардың ұмтылысына берілетін статус", "өз еркіне берілетін статус", "таңдауына байланысты берілетін статус", "туа біткен статус", "басты статус", "аралас адамдар арасындағы статус", "интегралды статус", "адамдардың қарым-қатынасына берілетін статус"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 254,
      "question": "З. Фрейдтің тұжырымдамасы бойынша тұлға психикасының құрамына кіреді?",
      "answers": ["«id»-төменгі мен", "«ego»-мен", "«super ego»-жоғарғы мен", "«ego»-сөйлеу", "«id»-зейін", "«ego»-есте сақтау", "«id»-интелллект", "«super ego»-төменгі мен"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 255,
      "question": "Қоғамдық пікірдің төмендегідей түрлері бар:",
      "answers": ["Көңіл-күйлік", "Стихиялы", "Рационалды-саналы", "Оңшыл", "Коммулятивті", "Мақсат", "Үйлесімділік", "Ақпараттық"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 256,
      "question": "Саяси әлеуметтендірудің түрлері қандай?",
      "answers": ["Үйлесімділік", "Гегемондық", "Плюралистік", "Көңіл-күйлік", "Лимиттік", "Коммулятивті", "Альтернативті", "Ақпараттық"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 257,
      "question": "Саяси идеологияның түрлерін атаңыз",
      "answers": ["Консерватизм", "Либерализм", "Коммунистік", "Белсенді", "Директива", "Мажоритарлы", "Патриархалды", "Матриархалды"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 258,
      "question": "Г.Алмонд пен С.Верба ұсынған саяси мәдениеттің түрлері қандай?",
      "answers": ["Патриархалды", "Белсенді", "Мақұлдаушы", "Базалық", "Кадрлық", "Бұқаралық", "Консервативті", "Матриархалды"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 259,
      "question": "Қатысушылар санынана байланысты сұхбат түрлері",
      "answers": ["жеке", "топпен", "жаппай", "алдын-ала", "басты", "қайталанған", "белсенді", "селқос"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 260,
      "question": "Қоғамдық пікірдің түрлері қандай?",
      "answers": ["Көңіл-күйлік", "Рационалды-саналы", "Стихиялы", "Мақсат және құрал", "Үйлесімділік, гегемондық, плюралистік, шиеленістік", "Сыртқы саясатты географиялық саясат", "Лимиттік, балама", "Мақсаттылық және міндеттілік"],
      "correct": 0
},

    
        {
          "id": 261,
          "question": "Д.Белл бойынша қоғамның даму сатыларын атаңыз:",
          "answers": ["Индустриалдыққа дейін", "Индустриалдық", "Постиндустриалдық", "Аграрлық", "Феодалдық", "Құлиеленушілік", "Капиталистік", "Социалистік"],
          "correct": 0
},

    {
      "id": 262,
      "question": "Динамизм қоғамда жүйе ретінде нені көрсетеді?",
      "answers": ["тұрақты прогресс", "өзгерту", "дамыту", "дамудың тоқырауы", "стагнация", "абсолютті регрессия", "тұрақсыздық", "босандық"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 263,
      "question": "Көрсетілген жүйелердің қайсысы өз құрамына мәңгі және ресми-құқықтық мұрагерлікті қосады?",
      "answers": ["Құлиеленушілік", "Сословиелік", "Касталық жүйе", "Әлеуметтік-кәсіби", "Физико-генетикалық", "Тоталитарлық", "Физико-генетикалық", "Тоталитарлық"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 264,
      "question": "Әлеуметтік мобильділік – бұл",
      "answers": ["Жеке тұлғаның немесе топтың әлеуметтік мәртебесінің өзгерісі", "Қысқартуларға байланысты жұмыстан шығу", "Тұлғаның әлеуметтік ортасының өзгеруі", "Отбасындағы балалар санының өзгерісі", "Жеке тұлғаның құндылық бағдарының өзгерісі", "Адамның күнделікті әдеттерің өзгеруі", "Кәсіби және жалпы мәдени ой-өрісін кеңейуі", "Діни сенімінің өзгерісі"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 265,
      "question": "Әлеуметтанудың объектісі:",
      "answers": ["тұтас жүйе ретіндегі қоғам", "адамдар арасындағы әлеуметтік байланыстар", "адамдар арасындағы әлеуметтік қатынастар", "біздерге сезіммен берілген объективтік нақтылық (шындық)", "рухани ақиқат", "рухани байланыс", "қоғамдағы адамдардың қызметі және мінез-құлқы, көзқарастары, діни нанымсеніидері", "қоғамда болып жатқан экономикалық процестер және оның даму заңдылықтары"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 266,
      "question": "Микроәлеуметтанудың зерттеу объектісі",
      "answers": ["тұлға", "индивид", "ұсақ әлеуметтік топтар", "ірі көлемдегі әлеуметтік жүйелер", "әлеуметтік ұйымдар", "мекемелер", "зерттеу әдістері", "мәдениет теориялары"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 267,
      "question": "Позитивизм деген терминнің мағынасы",
      "answers": ["Оң", "Жағымды", "Ғылыми", "Тәжірибе", "Теңдік", "Қарама-қарсы", "Қоғам", "Әлеуметтік"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 268,
      "question": "Г. Спенсердің еңбектерін көрсетіңіз",
      "answers": ["«Әлеуметтану негіздемелері»", "«Психология негіздемелері»", "«Биологияның негiздемелер»", "«Қоғамдық еңбек бөлінісі туралы»", "«Субьективті синтез»", "«Позитивті катехизис»", "«Аномия»", "«Позитивті саясат жүйесі»"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 269,
      "question": "Э. Дюркгеймнің еңбектерін белгілеңіз",
      "answers": ["«Өзін-өзі өлтіру» , «Әлеуметтану әдістері»", "«Қоғамдық еңбек бөлінісі туралы»", "«Діни өмірдің қарапайым нысандары»", "«Позитивті саясат жүйесі»", "«Субьективті синтез»", "«Позитивті философия курсы»", "«Позитивті саясат жүйесі»", "«Позитивті катехизис»"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 270,
      "question": "Әлеуметтік құрылым – бұл:",
      "answers": ["әлеуметтік жүйедегі элементтердің тұрақты байланысы", "әлеуметтік байланыстар", "әлеуметтік қатынастар", "элементтердің жиынтығы", "қоғамдағы құбылыстар мен процестердің жиынтығы", "қоғамдағы индивидттердің жиынтығы", "әлеуметтік позиция және мәртебелер", "адамдардың іс-әрекеті"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 271,
      "question": "П.Сорокиннің теориясына сәйкес әлеуметтік стратификацияның түрлері:",
      "answers": ["экономикалық", "саяси", "кәсіби", "кәсіп", "табыс", "туыстардың жағдайы", "этникалық шығу тегі", "престиж"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 272,
      "question": "Респонденттен алынатын демографиялық мәліметтерге не жатады?",
      "answers": ["Жасы", "Жынысы", "Мекен жайы", "Білімі", "Байлығы", "Беделі", "Бойының ұзындығы", "Көзқарасы"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 273,
      "question": "Ақпараттық мәдениеттi дамыту дегеніміз не?",
      "answers": ["Өз қызметтерiн жаңа ақпараттық технологияның мүмкiндiктерiн пайдалану", "Жаңа ақпараттық технологияның мүмкiндiктерi туралы бiлiм", "Коммуникациялық қызметтердi пайдалану", "Бiлiм беру процесiнiң ерекшеліктерін ескере отырып, педагогикалық программалық құралдарды қолдану", "Өз қызметтерiмiзге сәйкес бейiмдеп пайдалану", "Салт-дәстүрді жаңғырту", "Жастарды рухани тәрбиелеу", "Мәдениеттануды талқылау"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 274,
      "question": "Денсаулық типтерін анықтаңыз:",
      "answers": ["Физикалық", "Психикалық", "Рухани, әлеуметтік", "Экологиялық", "Моральді", "Биологиялық", "Ауытқушылық", "Химиялық, табиғи"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 275,
      "question": "Биологиялық адам түсінігі ... білдіреді",
      "answers": ["Адамның табиғи ерекшеліктерін", "Адамның туабіткен қабілетін", "Адамның ген арқылы берілген қасиеттері", "Адамның экономикалық потенциалын", "Адамның саяси белсенділігін", "Адамның интеллектуалдық ерекшеліктерін", "Адамның мәдени құндылықтарын", "Адамның діни көзқарасын"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 276,
      "question": "Әлеуметтік болжам қандай үш тәсіл арқылы жүзеге асады",
      "answers": ["Экстраполюстеу", "Модельдеу", "Эксперттік сауалнама", "Интерю", "Анкета", "Бақылау", "Контент анализ", "Эксперимент"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 277,
      "question": "Қандай ұғымдар қоғамды жүйе ретінде көрсетеді?",
      "answers": ["«элемент»", "«құрылым»", "«байланыс»", "«орта»", "«жиынтық»", "«шынайылық»", "«қоғамдық»", "«процесс»"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 278,
      "question": "Келесі келтірілген мәртебелердің қайсысы аскриптивті болып табылады",
      "answers": ["ханзада", "ұлты", "жынысы", "доктор", "ректор", "биші", "әнші", "суретші"],
      "correct": 0
},

    {
      "id": 279,
      "question": "Ресоциализация дегеніміз",
      "answers": ["абақтыдағы тұлғаның әлеуметтенуі", "қайта әлеуметтену", "ұмыт болған дағдыларды, ережелер мен нормаларды жаңадан меңгеру", "ассимиляция синонимі", "ескі нормалар, құндылықтар мен рөлдерден бастарту", "жаңа нормаларды мойындамау", "әлеуметтену процесінің кеш жүруі", "екінші жоғары білім алу"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 280,
      "question": "Тұлғаның аскриптивті мәртебесін көрсетіңіз",
      "answers": ["Ұлты", "Жынысы", "Әлеуметтік шығу тегі", "Білімі", "Байлығы", "Лауазымы", "Қызметі", "Біліктілігі"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 281,
      "question": "Тұлғаның қолжеткізген мәртебесіне жататынын көрсетіңіз",
      "answers": ["Білімі", "Лауазымы", "Қызметі", "Әлеуметтік шығу тегі", "Жынысы", "Ұлты", "Мұрагерлікпен алған лауазымы", "Ханзада"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 282,
      "question": "Девация теорияларының түрлерін анықтаңыз",
      "answers": ["Биологиялық", "Психологиялық", "Әлеуметтік", "Физиологиялық", "Педагогикалық", "Экономикалық", "Этикалық", "Генетикалық"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 283,
      "question": "Мәдениет әлеуметтануының негізгі қызметтерін атаңыз",
      "answers": ["Ғылыми-танымдық қызметі", "Білім беру қызметі", "Тәжірибелік қызметі", "Биологиялық қызметі", "Экономикалық қызметі", "Педагогикалық қызметі", "Саяси қызметі", "Психологиялық қызметі"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 284,
      "question": "Этнос сөзі қандай сөздерге бөлінеді",
      "answers": ["Метаэтнос", "Субэтнос", "Этногенез", "Мегаэтнос", "Психоэтнос", "Халық", "Тайпа", "Этносоциология"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 285,
      "question": "Әлеуметтанудың негізгі қызметтерін атаңыз",
      "answers": ["Танымдық қызметі", "Практикалық қызметі", "Идеологиялық қызметі", "Экономикалық қызметі", "Психологиялық қызметі", "Саяси қызметі", "Діни қызметі", "Педагогикалық қызметі"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 286,
      "question": "Әлеуметтану ғылымының құрылымын көрсетіңіз",
      "answers": ["Макро деңгейлі", "Орта деңгейлі", "Микро деңгейлі", "Мезо деңгейлі", "Жоғары деңгейлі", "Төменгі деңгейлі", "Мето деңгейлі", "Мега деңгейлі"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 287,
      "question": "Жабық қоғам қандай түрлерге бөлінеді",
      "answers": ["Касталар", "Құлдық", "Сословие", "Таптық", "Топтық", "Этностық", "Қауымдық", "Тотаритарлық"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 288,
      "question": "Әлеуметтанушылар ұстанатын негізгі теорияларды белгілеңіз",
      "answers": ["Құрылымдық функционалдық", "Конфликт теориясы", "Символдық интеракционизм", "Дисфункционалдық", "Теологиялық", "Динамикалық", "Статикалық", "Диссимволдық"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 289,
      "question": "Диленквентті мінез құлық",
      "answers": ["Заң бұзушылық", "Заңмен қудаланатын іс әрекет", "Заңды мойындамау", "Заңды бұзбау", "Соттың әділдігін мойындау", "Қоғамдық орындарда тәртіпке бағыну", "Әлеуметтік мобильділік", "Құрылымдық теңдік"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 290,
      "question": "Сауалнама қандай бөліктерден тұрады",
      "answers": ["Кіріспе", "Негізгі бөлім", "Төлқұжат", "Преамбула", "Гайд", "Арнайы сұрақтар", "Бастапқы бөлім", "Соңғы бөлім"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 291,
      "question": "Материалдық емес мәдениеттің үш негізгі элементтері",
      "answers": ["Тіл", "Құндылықтар", "Нормалар", "Рухани байлық", "Кітап", "Субмәдениет", "Контрмәдениет", "Санкциялар"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 292,
      "question": "Саяси биліктің түрлері",
      "answers": ["Заң шығарушы", "Атқарушы", "Сот", "Төртінші билік", "БАҚ", "Президент", "Сенат", "Мәжіліс"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 293,
      "question": "Мертон адамдардың аномияға бейімделуінің қандай түрлерін анықтаған",
      "answers": ["Ритуализм", "Ретритизм", "Бүлікшілдік", "Қылмыстық", "Деликвенттілік", "Девиациялық", "Ұйымдастырушылдық", "Символдық"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 294,
      "question": "Символдық интрекционозм теориялары қандай үш формада болады",
      "answers": ["Дифферианциалдық ассоциация", "Тартыну", "Ат таңу", "Моральдық кәсіпкер", "Медикализация", "Қылмыс", "Конфликт", "Интерпретация"],
      "correct": 0
    },
    {
      "id": 295,
      "question": "Нәсілдік және этностық топтардың арасындағы қарым қатынас қандай бағыттарда жүргізіледі",
      "answers": ["Плюрализм", "Ассимиляция", "Конфликт", "Территория", "Саяси билік", "Әлеуметтік институт", "Метаэтностық", "Этногенездік"],
      "correct": 0
    }
  ]
  